\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} 
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
 
\pagestyle{empty}

\begin{document}


\begin{center}
\textbf{\Large{\ul{Calcul littéral}}}
\end{center}

\section{Convention d'écriture}

\ul{Définition}: Une expression littérale est une expression dans laquelle
figure une ou plusieurs lettres.



\enskip


\ul{Conventions}: Pour alléger l'écriture d'une expression:


\begin{itemize}
  \item [$\bullet$]  on peut supprimer le signe $\times$ devant une parenthèse,
  
  \item [$\bullet$] on peut supprimer le signe $\times$ devant une lettre, 


\item [$\bullet$] on peut supprimer le nombre 1 devant une lettre ou une
parenthèse (seulement si c'est un produit).
\end{itemize}


\enskip


\ul{Exemples}: $A= 2 \times (7-3)$ s'écrit $A=2(7-3)$ et se lit ``2 facteur
de (7-3)''.

$3 \times a=3a$;
\qquad $a \times b=ab$;
\qquad $1 \times y=y$;
\qquad $1 \times (x-2)=(x-2)$.


\section{Valeur d'une expression}


\ul{Méthode}: Pour calculer la valeur numérique d'une expression, on substitue
à l'inconnue sa valeur numérique (cela veut dire que l'on remplace la lettre
par la valeur donnée).


\enskip

\ul{Exemple}: 

Calculer $A=x^2-3x+5$ pour x=3

\bigskip

\bigskip




Soit un rectangle de largeur x+3 et de longueur 5. Donner l'expression de son
aire.

Calculer cette aire pour x=-1.


\bigskip



\textit{Faire l'exercice 1 p 111}


\section{Simplifier une écriture}

\subsection{Réduire un produit}


\ul{Propriété}: Multiplier plusieurs facteurs peut se faire dans n'importe quel
ordre.


\enskip

\ul{Exemples}: \quad 
$4x \times 2x= 4\times 2 \times x\times x= 8x^2$
\qquad \qquad \qquad $7\times 2a=7 \times 2 \times a=14a$



\subsection{Réduire une somme}

\ul{Définition}: Réduire une somme c'est l'écrire avec le moins de termes
possibles.

\enskip


\ul{Exemples}: \quad 
$B= y +7-2y +12$ \qquad \qquad \qquad $C=x^2 +3x -2x +5$ \qquad \qquad \qquad
$D=3a^2-9+2a^2$




\bigskip

\bigskip

\textit{Faire les exercices 19 et 20 p 119}



\section{Développer et factoriser}

\subsection{Factoriser}


\ul{Définition}: Factoriser une expression, c'est écrire cette expression comme
produit de facteurs.

\enskip

Pour tous nombres relatifs $k$, $a$ et $b$:
\qquad 
\fbox{
\begin{minipage}{6cm}
 


$k \times a+ k \times b=k \times (a+b)$ 



$k \times a - k \times b=k \times (a-b)$

\end{minipage}
}



\medskip

\ul{Exemples}: $A=7 \times 2a - 7 \times b=7 \times (2a-b)$
\qquad \qquad 
$B=(-2) \times x + x \times x=x \times (-2+x)$


\bigskip


\textit{
Factoriser les expressions suivantes: 16a+4; \quad -6t-18; \quad 9-72u; \quad
42-14w; \quad $3t^2-t$; \quad $-8u^2+2u$; \quad $3y^2+9y^2$
}



\subsection{Développer}

\ul{Définition}: Développer une expression, c'est écrire cette expression comme
une somme de termes.

\enskip


Pour tous nombres relatifs $k$, $a$ et $b$:
\qquad 
\fbox{
\begin{minipage}{6cm}
 


$k \times (a+b)=k \times a+ k \times b$ 



$k \times (a-b)=k \times a - k \times b$

\end{minipage}
}


\medskip

\ul{Exemples}: $-2(x+3)=-2 \times (x+3)= -2 \times x +(-2) \times 3=-2x-6$

$7(3-5a)=7 \times (3-5a)=7 \times 3 - 7 \times 5 \times a=21-35a$



\enskip

\textit{Faire l'exercice 21 p 119}
 

\subsection{Double distributivité}

Pour tous nombres relatifs a, b, c et d:\qquad 
\fbox{(a+b)(c+d)=ac+ad+bc+bd}


\enskip


\ul{Exemple}: développer l'expression A=(3y+1)(y-4)

\bigskip


\medskip

\ul{Application}: développer et réduire l'expression A=7t(t-6)+(3t-2)(4t+5)

\bigskip

\medskip

\textit{Faire l'exercice 23 p 119 puis l'exercice 22 E et F p 119}

\section{Supprimer des parenthèses}


\subsection{Addition et parenthèses}
\ul{Propriété}: quand les parenthèses 
sont précédées du signe ``+'' et qu'elles
ne sont pas suivies du signe ``$\times$'' ou du signe ``$\div$'', on peut
supprimer les parenthèses.

\enskip




 \ul{Exemples}: 2b+(3b+5)=2b+3b+5
\qquad \qquad 8+(5u-6+2a)=8+5u-6+2a

\enskip


\ul{Contre-exemple}: $5+(2a+4)\times 2 \neq 5 +2a+4 \times 2$




\subsection{Soustraction et parenthèses}

\ul{Propriété}: Quels que soient les nombres relatifs $a$ et $b$ on a:

$-(a+b)=-1 \times (a+b)=-a-b$




\enskip



\ul{Remarque}: Cette propriété permet de supprimer les parenthèses précédées du
signe ``-''.


\enskip

\ul{Exemple}: 3x-(-2a+5y-4)=3x+2a-5y+4


\enskip


\ul{Autre formulation}: L'opposé d'une somme est égal à la somme des opposés de
chacun de ses termes.




\enskip

\textit{Réduire les expressions suivantes:  A=5+(2a+3); \qquad
B=5y-(3-4y); \qquad C=(t-3)+6; \qquad  D=-(-3b-1)+(b-3);}

\textit{ 
 \qquad E=6-2t-(4t-8); \qquad
$F=5y^2+(3y-4)-(2y^2-3)+2y$}
 

\enskip

\textit{Exercice 7 p 112; exercice 25 p 119 et exercice 26 p 119}




\end{document}

