\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\section*{\center{Correction devoir maison 7}}

\enskip


\ul{Exercice 1}:


\begin{enumerate}
  \item L'expression 10x représente la recette de la vente des places en virage.
  
  
  L'expression 15000-x représente le nombre de places en tribune. 
  
  L'expression
  (15000-x)$\times$ 13 représente la recette de la vente des places en tribune.
  
  
  \item Le montant total de la recette est: 10x+(15000-x)$\times$ 13.
  
  
  \item Si x=6500, on a alors: $10 \times 6500+(15000-6500) \times 13=175500$.
  S'il y a 6500 places en virage, le montant total de la recette est 175 500
  euros.
\end{enumerate}

\bigskip




\ul{Exercice 2}:


\enskip

\begin{tabular}{lll}

$A=2t+4-(8t-9)$ \qquad & \qquad $B=3a-7+(2a+5)-(-3a+10)$ \qquad & \qquad
$C=4y^2-2 \times 3y+2y \times 5y-6-4y$ \\

$A=2t+4-8t+9$ \qquad & \qquad $B=3a-7+2a+5+3a-10$ \qquad & \qquad 
$C=4y^2-6y+10y^2-6-4y$ \\

$A=-6t+4+9$ \qquad & \qquad $B=8a-7+5-10$ \qquad & \qquad  $C=14y^2-6y-6-4y$ \\

$A=-6t+13$ \qquad & \qquad $B=8a-12$ \qquad & \qquad  $C=14y^2-10y-6$ \\
\end{tabular}

\bigskip


\ul{Exercice 3}:

\begin{enumerate}
  \item  
   \ul{Données}: MAN est un triangle rectangle en B. [AC] est la médiane issue
   de l'angle droit. AC=2,3cm. 
  
  \ul{Propriété}: Si un triangle est rectangle alors la médiane issue de
  l'angle droit a pour longueur la moitié de celle de l'hypoténuse. 
   
  
  \ul{Conclusion}: MN=2 $\times$ AC=2 $\times$ 2,3=4,6cm
 
  
   \medskip
   
     
  \item  
  
On sait que MBN est un triangle rectangle en B, [BD] est la médiane issue
   de l'angle droit et MN=4,6cm.
  
 En utilisant la même propriété qu'à la question 1., on en déduit que: 
BC=$\dfrac{MN}{2}$ =$\dfrac{4,6}{2}$ =2,3cm  
\end{enumerate}

\bigskip




\ul{Exercice 4}:

On construit le cercle de diamètre [AB]. On place un point P sur ce cercle.

D'après la propriété: ``si un triangle est inscrit dans un cercle de diamètre
l'un de ses côtés alors ce triangle est rectangle et admet ce côté pour
hypoténuse'', le triangle ABP est rectangle en P.


De même, on construit le cercle de diamètre [CD]. On place P sur le cercle. Le
triangle CDP est rectangle en P.



Pour avoir ABP et CDP rectangles en P (un seul point), je dois donc placer P à
l'intersection de ces deux cercles.


\bigskip




\ul{Exercice 5}:

\begin{tabular}{cc}
\begin{minipage}{13cm}
2) \ul{données}: IJK est inscrit dans le cercle $\mathcal{C}$. [IJ] est un
diamètre du cercle.

\ul{propriété}: Si un triangle est inscrit dans un cercle de diamètre l'un de
ses côtés alors ce triangle est rectangle et admet ce côté pour hypoténuse.


\ul{conclusion}: IJK est rectangle en K.

  
\end{minipage}

&
\begin{minipage}{5cm}
\quad
\end{minipage}
\end{tabular}

\enskip


3) Le triangle IJK est rectangle en K. 
D'après le théorème de Pythagore, on a:

\qquad \qquad 
\qquad \qquad $IJ^2=IK^2+JK^2$


\qquad \qquad 
\qquad \qquad $8^2=IK^2+3,5^2$


\qquad \qquad 
\qquad \qquad $64=IK^2+12,25$


\qquad \qquad 
\qquad \qquad $IK^2=64-12,25=51,75$

La longueur JK est positive donc $IK=\sqrt{51,75} \approx 7,2cm$.

\enskip

4) Le triangle IJK est rectangle en K donc $cos(\widehat{IJK})=\dfrac{KJ}{IJ}$.

 $cos(\widehat{IJK})=\dfrac{3,5}{8}$
donc $\widehat{IJK}=arccos (3,5 \div 8)\approx 64$°.  \qquad ( \fbox{2de}
\fbox{cos} à la calculatrice.)

\end{document}
