\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}


\pagestyle{empty}

\begin{document}


\section*{\center{Devoir maison 7}}


\bigskip





\fbox{

\begin{minipage}{18cm}
\textit{Devoir à rendre sur feuille grand format pour le
\textbf{mardi 27 mars 2012}. Un résultat non justifié donnera 0 point.}
\end{minipage}
}



\bigskip 



\ul{Exercice 1}: (\textit{4,5 points})


Un train relie deux villes A et C en passant par B. 

La vitesse moyenne d'un train entre A et B est de 190 km/h. Le temps nécessaire
à ce parcours est de 2h30min. 

La distance entre les villes B et C est de 195 km. Le temps mis sur cette
portion du trajet est de 1h30min.

\begin{enumerate}
  \item Quelle distance sépare les villes A et B?
  \item Quelle est la vitesse moyenne du train entre les villes B et C?
  \item Quelle est la distance totale parcourue par le train?
  \item Quelle est la vitesse moyenne du train sur l'ensemble du parcours?
  \item Exprimer cette vitesse en m/s.
\end{enumerate}



\bigskip


\ul{Exercice 2}: (\textit{4 points})


\begin{enumerate}
  \item Le nombre -8 est-il solution de l'équation 2y+6=y-4? Justifier.
  \item Le nombre 3 est-il solution de l'équation $t^2-15=2t$? Justifier.
  \item Ecrire une équation dont le nombre -2 est une solution.
  \item Inventer un problème qui mène à l'équation: $5x+6=32$ (on ne
  demande pas de résoudre l'équation).
\end{enumerate}


\bigskip

\ul{Exercice 3}: (\textit{4 points})


Résoudre les équations et vérifier votre réponse.


 a)  $b+7=-2$ \qquad  \quad b) $3z=-24$ \qquad  \quad c) $2x+1=-4$
\qquad \quad  d) $11+8t=2-3t$ \qquad \quad
e) $-\dfrac{5}{9}+3u=-5u+\dfrac{1}{3}$



\bigskip


\ul{Exercice 4}: (\textit{1,5 points})

\enskip

Déterminer la valeur de $a$ sachant que le triangle RST est rectangle en R.



\bigskip


\ul{Exercice 5}: (\textit{1,5 points})


\enskip

Lara dit à Tom: ``Pense à un nombre, multilpie-le par 4 et ajoute 5 au
résultat. Combien trouves-tu?''

Tom répond: ``Je trouve 29.''

A quel nombre Tom avait-il pensé? Expliquer votre réponse.


\bigskip


\ul{Exercice 6}: (\textit{4,5 points})

\enskip

Karim et Stéphane ont dépensé la même somme d'argent dans un magasin de
multimédia. Karim a acheté 5 cd et 3 posters à 7 \euro l'un. Stéphane a acheté
un jeu vidéo à 50  \euro ainsi que 3 cd.

On note $p$ le prix d'un cd.

\begin{enumerate}
  \item Exprimer en fonction de $p$ la somme d'argent dépensée par Karim.
  \item Exprimer en fonction de $p$ la somme d'argent dépensée par Stéphane.
  \item En déduire une équation traduisant la situation.
  \item Résoudre cette équation.
  \item En déduire la somme d'argent dépensée par Karim et par Stéphane.
\end{enumerate}

\bigskip


\ul{Enigme BONUS}: (\textit{2 points})

\enskip

``Aujourd'hui ma mère a trois fois mon âge. Dans 12 ans, elle aura deux fois
l'âge que  j'aurai'' dit Camille.
Quel est l'âge actuel de Camille et celui de sa mère? Expliquer.

\end{document}
