\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{lscape}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}


\pagestyle{empty}

\begin{document}



\begin{landscape}



\section*{\center{Correction devoir maison 7}}



\ul{Exercice 3}:

\begin{enumerate}
  \item [1.2.]
  Dans le triangle DAP, on sait que:
  I $\in$ [DP], J $\in$ [DA]et les droites (IJ) et (AP) sont
  parallèles.
   D'après la propriété de proportionnalité des longueurs, on a alors:
  $\dfrac{DI}{DP}=\dfrac{DJ}{DA}=\dfrac{IJ}{AP}$.
  
  En remplaçant par les valeurs numériques, on obtient:
  $\dfrac{15}{20}=\dfrac{DJ}{45}=\dfrac{IJ}{32}$
  donc IJ=$\dfrac{15 \times 32}{20}=24$mm et DJ=$\dfrac{15
 \times 45}{20}=33,754$mm.
 \item [3.] AJ=DA-DJ=45-33,75=11,25mm et
 $\dfrac{AJ}{AD}=\dfrac{11,25}{45}=0,25$.
 
 
 \item [4.] Dans le triangle DAR, on sait que:
  K $\in$ [DR], J $\in$ [DA]et les droites (JK) et (DR) sont
  parallèles.
  D'après la propriété de proportionnalité des longueurs, on a alors:
  $\dfrac{AJ}{AD}=\dfrac{AK}{AR}=\dfrac{JK}{DR}$.
   En remplaçant, on obtient:
  $0,25=\dfrac{AK}{AR}=\dfrac{JK}{48}$   
donc $JK= 48 \times 0,25=16$mm.
   
\end{enumerate}

\bigskip


\ul{Exercice 4}:

\begin{enumerate}
 \item 
Dans le triangle LSB, le plus long côté est [SB]. Donc on calcule séparément
$SB^2$ et $LS^2+LB^2$:

\begin{tabular}{cc}
\begin{minipage}{12cm}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
$SB^2=3,7^2$  &  $LS^2+LB^2=1,2^2+3,5^2$ \\
$SB^2=13,69$  &  $LS^2+LB^2=1,44+12,25$\\
 \quad  &   $LS^2+LB^2=13,69$\\   
\end{tabular}
  \end{center}
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{13cm}
On constate que  $SB^2=LS^2+LB^2$. D'après la réciproque du théorème de
Pythagore, on en déduit que LSB est un triangle rectangle en L.
\end{minipage}
\end{tabular}






\item Les droites (LS) et (KT) sont toutes les deux perpendiculaires
à la droite (KB).
D'après la propriété ``Si deux droites sont perpendiculaires à une même
droite alors elles sont parallèles entre elles'', on conclut que les droites
(LS) et (KT) sont parallèles.
\item Dans le triangle KTB, on sait que S est le milieu de[TB] et les droites
(LS) et (KT) sont parallèles. D'après la propriété: `Si dans un triangle, une droite passe par
le milieu d'un côté et est parallèle à un deuxième côté alors elle passe par le
milieu du troisième côté''. Donc L est le milieu de [BK].
\end{enumerate}


\bigskip


\ul{Exercice 5}:

\begin{tabular}{c|c}
\begin{minipage}{12cm}
\begin{enumerate}
   \item [2.] Dans le triangle ABC, le plus long côté est [AB]. Donc on calcule
  séparément $AB^2$ et $AC^2+CB^2$:


\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
$AB^2=10,4^2$  &  $AC^2+CB^2=9,6^2+4^2$ \\
$AB^2=108,16$  &  $AC^2+CB^2=92,16+16$\\
 \quad  &   $AC^2+CB^2=108,16$\\   
\end{tabular}
  \end{center}

On constate que  $AB^2=AC^2+CB^2$. D'après la réciproque du théorème de
Pythagore, on en déduit que ABC est un triangle rectangle en C.

  
\end{enumerate}
\end{minipage}
&

\begin{minipage}{13cm}
\begin{enumerate}
  
  
  \item [3.] Le triangle ADE est inscrit dans le cercle de diamètre [AD].
  D'après la propriété ''si un triangle est inscrit dans un cercle de diamètre l'un de ses côtés alors ce triangle est rectangle
et admet ce côté pour hypoténuse.'', on en déduit que AED est rectangle en E.
 \item [4.] Les droites (ED) et (CB) sont toutes les deux perpendiculaires
à la droite (AC).
D'après la propriété ``Si deux droites sont perpendiculaires à une même
droite alors elles sont parallèles entre elles'', on conclut que les droites
(ED) et (CB) sont parallèles. 
\end{enumerate}
\end{minipage}
\end{tabular}

\begin{enumerate}
 
\item  [5.] Dans le triangle ABC, on sait que:
  E $\in$ [AC], D $\in$ [AB]et les droites (BC) et (ED) sont
  parallèles. D'après la propriété de proportionnalité des longueurs, on a
  alors: $\dfrac{AE}{AC}=\dfrac{AD}{AB}=\dfrac{DE}{CB}$. 
  En remplaçant, on obtient:
  $\dfrac{9,6}{AC}=\dfrac{7,8}{10,45}=\dfrac{DE}{4}$ 
donc DE=$\dfrac{4 \times 7,8}{10,4}=3$cm. 
\end{enumerate}
\end{landscape}
\end{document}
