\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=1cm, right=1cm, top=1cm, bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
 
\pagestyle{empty}
 
\begin{document} 
\begin{flushright}
 
\ul{Stagiaire obervé:} Nicolas Efkhanian

\end{flushright}
\begin{flushright}
\ul{Formatrice:} Mirène Larguier 
\end{flushright}

\begin{flushleft}
Compte rendu de Lopez Coralie
\end{flushleft}

\section*{\center{Effet miroir}}

La visite s'est déroulée le mardi 9 décembre à Saint André de Sangonis dans une
classe de $5^{e}$.

\enskip

J'ai été très étonnée de l'ambiance générale de la classe et plus
particulièrement du chahut. Pendant ma partique accompagnée, je me suis occupée
d'une classe de sixième dans un établissement assez difficile. Les cours ne se
sont pas forcément tous passés dans le calme, cependant je n'ai jamais toléré
le manque de respect. J'ai trouvé certains élèves de Nicolas plutôt insolents
envers lui et j'ai été très surprise de ne voir aucune réaction de sa part. Il
me semble très important d'imposer un minimum de règles et de respects dès le
début de l'année et cela quelque soit notre seuil de tolérance ou de sévérité.
Je suis moi-même très peu sévère, les élèves le savent, en profitent
probablement, cependant je suis intransigeante sur le respect des camarades
et du professeur. Je n'ai pas l'impression que cela déteriore la relation de
confiance entre le professeur et les élèves bien au contraire.


\medskip


En ce qui concerne ``l'oubli des punitions annoncées'', il me semble que ce
n'est pas trop grave à condition que ce soit occasionnel. Il m'est arrivé aussi
de dire un élève ``tu viendras me voir à la fin de l'heure'' ou ``pose ton
carnet sur le bureau'' et d'oublier les élèves punis et la punition! Si c'était
important on peut toujours reprendre l'élève au prochain cours de mathématiques
ou aller le chercher dans un autre cours (occasionnellement). Par contre, si
ces oublis sont trop réguliers (surtout dans une même heure de cours) alors les
élèves ne se sentent plus menacés par une quelconque sanction, c'est alors la
porte ouverte à toutes les bêtises\ldots 

\medskip

J'ai trouvé bien la façon dont Nicolas a animé le débât mathématique. Je
pratique régulièrement ce type de débât avec mes secondes et cela fonctionne
bien. Par contre avec mes sixièmes, voulant absolument avoir au moins la moitié
de la classe qui écoute je n'ai pu instaurer ce genre de dialogue. Réclamant
régulièrement le silence, je n'ai pas souvent réussi à obtenir l'attention de
toute la classe et les ``perturbateurs'' ne se limitaient pas à ne pas écouter\ldots
Ayant plus l'habitude des secondes, je pensais que cela venait de l'âge (mes
élèves de sixièmes étaient très peu solidaires les uns des autres et ne
s'écoutaient pas). Cependant, les élèves de cinquième de Nicolas ne sont pas
beaucoup plus vieux! Il a animé son débât en laissant de côté les pénibles.
Pour mon cas j'ai essayé de réunir toute la classe et du coup il n'y a pas eu de débât. Je ne sais pas ce qui est le mieux et si
'il y a un mieux, pourtant je
ne me sens pas encore capable d'avancer le cours seulement pour un morceau de
la classe.

\end{document}
