\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=7mm, right=1cm, top=1cm, bottom=7mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
\begin{document}


\section*{\center{Deuxième écrit: élaboration de la problématique}}


\subsection*{Observations} 

\subsection*{Problématique}

\subsection*{Expérimentation}

\subsubsection*{L'énoncé}


\subsubsection*{La grille d'observation}

\subsubsection*{Enquête}

\subsection*{Bibliographie}

Voici une liste possibles de référence pour notre mémoire. Pour certains des
articles proposés, nous avons seulement eu accès aux résumés. Ces derniers
semblaient intéressants par rapport à notre problématique. Nous recherchons l'intégralité de ces articles sur papier et la bibliographie est donc
susceptible d'être modifiée.

\medskip

\ul{Livres et revues}:

\enskip

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$]\textit{``Les technologies dans la classe, de l'innovation à
  l'intégration''}, G-L.Baron, E.Bruillard, J-F Lévy; INRP
  (chapitres I.2,I.3, I.4, II.1, II.2 et la conclusion)
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$] Revue ``Ingénierie éducative'', p82-85 \textit{``La
  recherche et les TICE: les interactions entre la recherche et les acteurs de
  l'intégration des TICE dans les classes de maths''}
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$] APMEP, brochure n°476, p309-320 \textit{``La démarche
  de découverte expérimentale dans les sujets du baccalauréat intégrant l'outil
  informatique''}
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$] IREM Rennes 2008, \textit{``Démarche expérimentale en
  mathématiques''}; F.Guimier, R.Halbert, L.LE Gouzouguec, M-C.Le Page,
  A.Loinsard, M-C.Manens.
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$] \textit{``Calculatrices symboliques. Tansformer un outil en
  un instrument du travail mathématique: un problème didactique.}; D.Guin,
  L.Trouche, M.Artigue, P.Elbaz-Vincent, P.Drijvers, M.Kendal, J-B.Lagrange,
  R.Pierce, K.Stacey, édition ``La Pensée Sauvage, édition Grenoble 2002''
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$] Repères n°40; \textit{Sur les TICE}
  
  \enskip

\item [$\bullet$] Revue EPI n°104 décembre 2001
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$] CREM (commission de réflexion sur l'enseignement des
  mathématiques), 11/12/2000; \textit{``Informatique et enseignement des
  mathématiques''}; J-P Richeton
\end{itemize}


\bigskip

\ul{Articles sur internet}:

\enskip

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] APMEP, brochure n°183, \textit{``Ecran et papier''},
  J.Lupczanskiet I.Lallier Girot.
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$] MathemaTICE n°9, \textit{``Maths et info: une histoire déjà
  ancienne''}, Sésamath Hasnon 2008; F.Laroche .
  http://revue.sesamath.net/spip.php?article128
  
  \enskip 
  
  
  \item [$\bullet$] MathemaTICE n°9, \textit{``Un scénario pédagogique
  en TS''}, Sésamath Hasnon 2008; B.Chrestien, J-P.Vanroyen.  
  
  
  http://revue.sesamath.net/spip.php?article133
  
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$] MathemaTICE n°9, \textit{Les TIC dans l'enseignement des
  mathématiques}, Sésamath Hasnon 2008; 
  http://revue.sesamath.net/spip.php?article123
\end{itemize}

 













\end{document}
