\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=1cm, right=1cm, top=1cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}


\title{\center{\huge{\textbf{Inspection}}}}
\author{Mme Garcia-Lopez Coralie}
\date{Collège Jean Vilar, Classe: $4^{de}3$\\
Le 14 novembre 2013}

\begin{document}

\nopagebreak
\maketitle



\begin{tabular}{p{18cm}}

\\
\hline
\end{tabular}


\section{Introduction}


La visite se déroule au collège Jean Vilar de Saint-Gilles. Dans cet
établissement, je suis professeur de mathématiques des classes de troisième 6,
troisième 7 (dont je suis professeur principal), de quatrième 3 et de
sixième 8.


\enskip

La classe de quatrième 3 est une classe bilangue (anglais / italien). C'est une
filière où ils sont recrutés dès l'entrée en sixième et poursuivent ensemble les quatre
années du collège. C'est donc une classe qui se connaît très bien et cela depuis
trois ans. Les bavardages sont très présents mais les règles de politesse et de
savoir vivre sont bien implantées. C'est une classe volontaire, dynamique et
autonome. En revanche, les changements de phase sont bruyants.


\enskip

En ce qui concerne le niveau de la classe, une majorité d'élèves a de bons
résultats et prend plaisir à apprendre. Quelques élèves sont toutefois en grande
difficulté. 


\enskip


Cette quatrième ne reflète pas la réalité de cet établissement APV que ce
soit en terme de comportement ou de niveau.

\enskip

La visite se passe dans la salle 2.09 qui est équipée d'un ordinateur et d'un
vidéoprojecteur. Il s'agit d'une heure de cours en classe entière.



\section{Description de la séance}

\subsection{Objectifs}

Voici le principe général:

Il s'agit d'une séance permettant de découvrir et comprendre le produit de deux
nombres relatifs. La séance
débutera par une séance de calcul mental qui est le rituel de début de cours.

\bigskip

 \ul{Objectifs en terme de contenu mathématique}: 
  
 \enskip
 
\begin{itemize}
 
 \item[$\bullet$] Ecrire une somme de termes identiques sous forme de produit.
 
 \item[$\bullet$]  Ecrire un produit d'un nombre négatif par un nombre positif
 sous la forme d'une somme ayant des termes identiques.
 
 
 \item[$\bullet$] Multiplier deux nombres relatifs.
 
 \item[$\bullet$] Utiliser la calculatrice pour vérifier un résultat.
 
 \item[$\bullet$] Définir le mot ``conjecture''.
 

\end{itemize}

\bigskip


\ul{Objectifs en terme de fonction didactique}: Il s'agit d'une séance d'une
 heure en classe entière.

\enskip

\begin{itemize}
 \item[$\bullet$] Réinvestir les connaissances antérieures: définition de la
 multiplication, propriétés des tables de multiplication et  addition des
 nombres relatifs.
 
 \item[$\bullet$] Découvrir une règle de calcul.
 
 \item[$\bullet$] Apprendre à conjecturer. 
 
 \item[$\bullet$] Appliquer une nouvelle règle de calcul.
 
\end{itemize}

\subsection{Informations générales sur la séance}

\subsubsection{La place dans la progresssion}


Nous sommes actuellement dans le chapitre \textit{Nombres relatifs}. C'est la
troisième séance portant sur les nombres relatifs.
Les deux premières avaient pour objectif de consolider et évaluer les opérations
et le vocabulaire sur les nombres relatifs étudiés en cinquième. Lors de
la séance suivante, nous écrirons la leçon sur la multiplication de nombres
relatifs et ferons des exercices d'application. 


\enskip


 En ce qui concerne la séance du jour, les élèves seront amenés à faire une
 conjecture sur le produit d'un nombre négatif par un nombre positif à l'issue
 de la première partie de l'activité proposée.
 Puis une deuxième partie consistera à généraliser cette conjecture à l'aide d'une table à compléter.

\enskip

Il s'agit pour l'élève de comprendre une nouvelle règle de calcul en utilisant
la définition du produit vue en primaire et la règle de l'addition vue
en cinquième.
Dans un deuxième temps, en utilisant les tables de multiplication vues en
primaire et le résultat de la première partie, il pourra compléter le tableau et
généraliser cette nouvelle règle de calculs à tout type de nombres. 

\subsubsection{Les références au programme}

Voici la référence au programme de quatrième sur le contenu
général:

\enskip


$\bullet$ \textit{``La pratique du calcul numérique (exact ou
 approché) sous ses différentes formes en interaction [\ldots] permet la
 maîtrise des procédures de calcul effectivement utilisées [\ldots] ainsi que la
 réflexion et l'initiative dans le choix de l'écriture appropriée d'un nombre suivant la situation.''}
 



\bigskip

 celle sur le contenu mathématique spécifique à la séquence:

\enskip

$\bullet $ Opérations sur les nombres relatifs en écriture décimale: calculer le
produit de nombres relatifs simples


\bigskip

et celles en référence au socle commun:

\enskip
 
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Calculer la somme ou la différence de deux nombres
  relatifs.

  \item [$\bullet$] \textit{``Il s'agit aussi de développer le raisonnement
  logique et le goût de la démonstration.''}.
  
  \item [$\bullet$] Connaitre les opérations et leur sens.
  
  \item [$\bullet$] \textit{``Il faut aussi comprendre des concepts et des
  techniques [\ldots] et les mémoriser afin d'être en mesure de les utiliser.''}
  
  \item [$\bullet$] \textit{``Développer sa persévérance''}.
\end{itemize}

\bigskip




\subsubsection{Les pré-requis}

Voici les notions (vues dans les classes antérieures) dont l'élève aura besoin: 

\enskip

\begin{itemize}

\item[$\bullet$] Vocabulaire des opérations (6e)
\item[$\bullet$] Tables de multiplication (primaire)
\item[$\bullet$] Addition des nombres relatifs (5e)
\end{itemize}

\bigskip

Il n'y a pas de pré-requis de quatrième pour cette activité.



\subsubsection{Le matériel utilisé}

\ul{Matériel élèves}: Cahier de cours et d'exercices, calculatrice (seulement
pour l'avant-dernière question).

\enskip

\ul{Matériel professeur}: Tableau blanc, ordinateur et vidéoprojecteur.

\subsection{Contenu mathématique}

\medskip


\begin{center}
\begin{tabular}{|m{5cm}|m{6cm}|m{6cm}|}
\hline
Type de tâche & Techniques & Eléments théoriques \\
\hline



Calculer une somme & $\bullet$ Additionner des nombres relatifs &  $\bullet$
Règle de calcul pour additionner deux nombres relatifs de même signe \\



\hline

Transformer une somme en produit & $\bullet$ Mobiliser plusieurs écritures d'un
nombre  & $\bullet$ Définition du produit
\\

\hline

Transformer un produit en une somme &  $\bullet$ Mobiliser plusieurs écritures d'un
nombre  & $\bullet$ Définition du produit
\\

\hline

Compléter une table de multiplication & $\bullet$ Reporter les résultats
trouvés précedemment

$\bullet$ Analyser la table et visualiser les régularités

$\bullet$ Faire des ``flèches'' pour visualiser comment passer d'une colonne à
l'autre (ou d'une ligne à l'autre)


$\bullet$ Lire la table ``dans les deux sens''
 &
 
 $\bullet$ Tables de multiplication
 
 $\bullet$ Propriété d'une table de multiplication
 
 $\bullet$ Lire et compléter un tableau à double entrée
\\

\hline

Calculer un produit & $\bullet$ L'écrire sous forme de somme

$\bullet$ Lire le résultat dans le tableau
 
$\bullet$ Intuition du résultat après remplissage complet de la table
&

$\bullet$ Définition du produit

$\bullet$ Lire un tableau à double entrée
 \\

\hline

Ecrire une conjecture & 

$\bullet$ Etudier le signe du résultat

$\bullet$ Etudier la distance à zéro du résultat
&

$\bullet$ Verbaliser et organiser ses idées
\\

\hline


Vérifier un résultat & $\bullet$ Utilisation de la calculatrice & $\bullet$ 
Différence entre les deux signes \og{}-\fg{} de la calculatrice\\

\hline
\end{tabular} 
\end{center}


\section{Organisation didactique de la séance}

\subsection{Scénario}




\ul{Phase 1}: \textit{$\approx$ 15 min} 
Entrée en classe et mise en place du rituel. Cinq calculs mentaux sont écrits au
tableau. Les élèves, habitués à ce fonctionnement, font leurs calculs pendant
que le professeur fait l'appel et vérifie les signatures du devoir maison. Lors
de la correction, les élèves proposent leur réponse au calcul. Les résultats
sont écrits et commentés une fois toutes les réponses prises. 

\enskip




\ul{Phase 2}: \textit{$\approx$ 10 min} Le professeur distribue les documents et
donne les consignes. Chacun avance à son rythme mais la première partie sera
corrigée 10 minutes après. Les élèves répondent aux questions sur leur cahier
d'exercices. Ils peuvent utiliser leur cahier de cours et les rappels vus en
calcul mental. Le professeur circule et aide les élèves. Il peut faire des
intervations rapides afin de guider les élèves. 


\enskip

\ul{Phase 3}: \textit{$\approx$ 5 min} Mise en commun des réponses et correction
de la première partie. La définition de ``conjecture'' est notée sur le cahier
de leçon. La première conjecture est formulée.






\enskip

\ul{Phase 4}: \textit{$\approx$ 10 min} Reprise de l'activité, deuxième partie. Les deux
premières questions (activité 1 et rappels de primaire) sont rapidement
corrigées afin que tout le monde puisse avancer sur la suite. 


\enskip

\textbf{Selon les difficultés rencontrées par les élèves, les phases 4 et 5
peuvent être alternées: } moins de temps est laissé aux élèves puis on commente
le tableau afin de donner des pistes.


\enskip

\ul{Phase 5}: \textit{$\approx$ 10 min} Correction de la deuxième partie. La
table est vidéoprojetée et les élèves proposent des idées de raisonnement. Le
professeur les guide jusqu'à ce que tout soit rempli. La conjecture est encadrée
et écrite de façon lisible sur le cahier d'exercices.


Selon le temps restant,  les questions 2b) et 2c) peuvent être terminées à la
maison pour le mardi 19/11 afin de passer directement à la conjecture. En
revanche, si l'activité est terminée, quelques calculs d'application seront
donnés pour le mardi 19/11.


\enskip

La séance se clôture sur les devoirs à faire pour les jours suivants.

\subsection{Prévision des difficultés}

Pour la première partie de l'activité:

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Le mot ``conjecture'' n'a pas encore été défini et constitue
également un des objectifs de la séance.
\item[$\bullet$] Des difficultés à formuler ses remarques de façon claire et
précise pour écrire la conjecture.
\end{itemize}

\enskip

Pour la deuxième partie de l'activité:
\begin{itemize}
 \item[$\bullet$] Il est possible que plusieurs élèves n'arrivent pas à
 compléter la dernière partie du tableau utilisant les régularités de celui-ci.
 \item[$\bullet$] Il est parfois difficile pour les élèves de synthétiser et de
 faire un résumé bref et précis de leur résultat.
 \item[$\bullet$] Confusions  sur le signe ``-'' de la calculatrice.
\end{itemize}
\end{document}
