
\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}

\pagestyle{empty}
\begin{document}


\begin{center}
\fbox{Correction du contrôle 3}
\end{center}


 
\bigskip

\ul{Exercice 1}:

 \begin{enumerate}
  \item Le centre du cercle circonscrit d'un triangle est le point
  d'intersection des médiatrices de chaque côté. Dans le cas d'un triangle
  rectangle, ce centre est le milieu de l'hypoténuse.
  
  \item On place un diamètre puis un point sur le cercle. On relie ce diamètre
  au point du cercle, le triangle ainsi formé est rectangle et son hypoténuse
  est le diamètre.
  
  \item On trace le cercle de diamètre [OU]. On place un point sur le cerlce tel
  que UI=3cm. On relie ce diamètre
  au point du cercle, le triangle ainsi formé est rectangle et son hypoténuse
  est le diamètre.
 \end{enumerate}
 
 
 \bigskip
 
 
\ul{Exercice 2}: 
 
 \begin{enumerate}
   \item $\widehat{EDF}=180-29-61=90$° donc le triangle DEF est rectangle en D.
   \item DEF est un triangle rectangle en D. [DJ] est la médiane issue
   de l'angle droit (car J est le milieu de [EF]) et EF=7cm.
   
   D'après la propriété ``si un triangle est rectangle alors la médiane issue
   de l'angle droit a pour longueur la moitié de celle de son hypoténuse'', on
   peut en déduire que DJ=3,5 cm.
   
 \end{enumerate}
 
 
  \bigskip
 
 \ul{Exercice 3:}
 
 
 \begin{enumerate}
   \item LOU est un triangle rectangle en L et M est le milieu de son
   hypoténuse. D'après la propriété ``si un triangle est rectangle alors le
   centre de son cercle circonscrit est le milieu de son hypoténuse'', on  en
   déduit que M est le centre du cercle circonscrit de diamètre [OU].
   \item Par le même raisonnnement, on en déduit que M est le centre du cercle
   circonscrit du triangle KOU de diamètre [OU]. Donc les points O, K, L et M
   appartiennent au même cercle.
 \end{enumerate}
 
 
 \bigskip
 
 \ul{Exercice 4:}
 
 \begin{enumerate}
   \item ABC est un triangle inscrit dans un cercle de diamètre [BC]. D'après
   la propriété ``si un triangle est inscrit dans un cercle de diamètre l'un de
   ses côtés alors ce triangle est rectangle et admet ce côté pour
   hypoténuse'', on en déduit que ABC est rectangle en A.
   \item Le triangle ABC est rectangle en A. D'après le théorème de Pythagore,
   on a: $BC^2=AB^2+AC^2$
   
   $8^2=AB^2+5^2$
   
   $64=AB^2+25$
   
   $AB^2=64-25=39$  \quad AB est une mesure positive donc $AB=\sqrt{39}\approx
   6,2$ cm.
   
\item $\mathcal{P}_{ABC}=AB+BC+CA=6,2+8+5=19,2$ cm.


$\mathcal{A}_{ABC}=\dfrac{AB \times AC}{2}=\dfrac{6,2 \times 8}{2}=24,8 cm^2$
 \end{enumerate}

\bigskip
 
 \ul{Exercice 5:}
 
 \enskip
 
 
 Pour construire la perpendiculaire à la droite (d) passant par B sans équerre,
 on utilise la méthode suivante:
 
 \enskip
 
 $ \bullet$ On trace le diamètre du cercle passant par A.
 
 \enskip
 
 
 $ \bullet$ On relie ce diamètre au point B.
 
 \enskip
 
 $ \bullet$ D'après la propriété ``si on relie un diamètre d'un cercle à un
 point de ce cercle alors le triangle ainsi formé est rectangle et admet ce côté
 pour hypoténuse'', on  en déduit que le triangle est rectangle en B. 
 
 \enskip
 
 Nous avons donc construit la perpendiculaire à (AB) passant par B. 
 

\end{document}
