\documentclass[11pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=3mm, right=3mm, top=3mm, bottom=3mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\fbox{Correction du devoir maison 4}
\end{center}

\enskip


\ul{Exercice 1}:

\begin{enumerate}
  \item Les droites (TP) et (YG) sont sécantes en I. Les points P, I, T et G,
  I, Y sont alignés dans le même ordre.
  
  $\dfrac{IP}{IT}=\dfrac{5}{1}=5$ \qquad et \qquad
  $\dfrac{IG}{IY}=\dfrac{7}{1,4}=5$
  
  On constate que $\dfrac{IP}{IT}=\dfrac{IG}{IY}$; donc d'après la réciproque du
  théorème de Thalès, les droites (GP) et (YT) sont parallèles.
  
  \item Les droites (TP) et (YG) sont sécantes en I. Les droites (PG) et (YT)
  sont parallèles. D'après le théorème de Thalès, on a:
 $\dfrac{IP}{IT}=\dfrac{IG}{IY}=\dfrac{GP}{YT}$.
 
 En remplaçant par les valeurs numériques, on a:
 $\dfrac{5}{1}=\dfrac{7}{1,4}=\dfrac{GP}{0,8}$ \qquad donc $GP=5 \times 0,8 \div
 1=4$ cm.
 
 \enskip
 
 Calcul du périmètre du triangle IGP: IG+IP+PG=7+5+4=16 cm.
 
\end{enumerate}


\bigskip


\ul{Exercice 2}:


\begin{enumerate}
 \item [3.] Dans le triangle ABC, le plus long côté est [AC]. Donc on calcule
 séparemment $AC^2$ et $BA^2+BC^2$:
 
 $AC^2=12,5^2=156,25$ \qquad \quad et \quad \qquad
 $BA^2+BC^2=7,5^2+10^2=56,25+100=156,25$
 
 
 On constate que $AC^2=BA^2+BC^2$, donc d'après la réciproque du théorème de
 Pythagore, le triangle ABC est rectangle en B.
 
 
 \enskip
 
 \item [4.] Les droites (AC) et (BC) sont sécantes en C. Les points C, F, A et
 C, G, B sont alignés dans le même ordre.
  
  $\dfrac{CF}{CA}=\dfrac{5}{12,5}=0,4$ \qquad et \qquad
  $\dfrac{CG}{CB}=\dfrac{4}{10}=0,4$
  
  On constate que $\dfrac{CF}{CA}=\dfrac{CG}{CB}$; donc d'après la réciproque du
  théorème de Thalès, les droites (FG) et (AB) sont parallèles. 
  
  \enskip
  
  \item [5.] \ul{Méthode 1:} On peut montrer que le triangle FGC est rectangle
  en G (en utilisant la méthode 2 du 6.) puis calculer FG en utilisant le
  théorème de Pythagore.
  
  
  \enskip
  
  \ul{Méthode 2:} 
  
  Les droites (AC) et (BC) sont sécantes en C. Les droites (FG) et (AB)
  sont parallèles. D'après le théorème de Thalès, on a:
 $\dfrac{CF}{CA}=\dfrac{CG}{CB}=\dfrac{FG}{AB}$.
 
 En remplaçant par les valeurs numériques, on a:
 $\dfrac{5}{12,5}=\dfrac{4}{10}=\dfrac{FG}{7,5}$ \qquad donc $FG=7,5 \times 5
 \div 12,5=3$ cm.
 
 \enskip
 
 \item [6.] \ul{Méthode 1:} Utiliser la réciproque du théorème de Pythagore
 dans le triangle CFG.
 
  \ul{Méthode 2:} Utiliser la propriété ``Si deux droites sont parallèles,
  alors toute perpendiculaire à l'une est perpendiculaire à l'autre''.
\end{enumerate}


\bigskip


\ul{Exercice 3}:


\begin{tabular}{l|l|l}
$22t+5=-10t-9$ & $25-(2b-7)+4b=14+(6b-2)$ & $-8(5y+3)-4=6(2y-7)+5$ \\

$22t+5-5=-10t-9-5$ & $25-2b+7+4b=14+6b-2$ & $-8 \times 5y + (-8) \times 3 -4=6
\times 2y +6 \times (-7)+5$ \\ 

$22t=-10t-14$ & $32+2b=12+6b$ & $-40y-28=12y-37$\\
$22t+10t=-10-14+10t$ & $32+2b-32=12+6b-32$ & $-40y-28+28=12y-37+28$ \\
$32t=-14$ & $2b=-20+6b$ & \\
$32t \div 32 = -14 \div 32$ & $2b-6b=-20+6b-6b$ & $-40y=12y-9$ \\
$t=\dfrac{-14}{32}=\dfrac{-7}{16}$ & $-4b=-20$ & $-40y-12y=12y-9-12y$ \\
 \quad & $-4b \div (-4)=-20 \div (-4) $ & $-52y=-9 $ \\
 \quad & $b=5$ & $y=\dfrac{9}{52}$ \\

\end{tabular}
\end{document}

