\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=7mm, right=7mm, top=7mm, bottom=7mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
 
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
{\fbox{ \textbf{\Huge{TD: Pourcentages}}}}
\end{center}

\bigskip

\section{Calculs et pourcentages}

\subsection{Calculer un pourcentage}

Calculer le pourcentage représenté par $p$ individus d'une population $P$ dans
une population de référence de $N$ de $n$ individus, c'est faire:


\begin{center}
\fbox{
$\dfrac{p}{n}=\dfrac{\text{effectif de} P}{\text{effectif de}
N}=\dfrac{t}{100}=t \%$ }
\end{center}


On dit que $P$ représente $t\%$ de $N$.

\subsection{Calculer t\% de n}

Calculer t\% de n ou prendre t\% de n, c'est faire: n$\times
\dfrac{\text{t}}{100}$.

\begin{center}
\fbox{effectif de N 
\begin{LARGE}
{$\xrightarrow[]{\times t \% }$}
\end{LARGE} 
effectif de P}
\end{center}

\subsection{Augmenter de t\%}

Augmenter $a$ de t\%, c'est faire: $a+a\times \dfrac{t}{100}$ ou encore $a
\times (1+\dfrac{t}{100})$.

\ul{Exemple}: augmenter $a$ de $5\% $ c'est multiplier $a$ par $1,05$.

\begin{center}
\fbox{valeur intiale 
\begin{LARGE}
{$\xrightarrow[]{\times (1+t \%) }$}
\end{LARGE} 
valeur finale}
\end{center}

Le taux t du poucentage d'évolution se retrouve à partir des valeurs initiale
et finale par:

\begin{center}
\fbox{
$t=\dfrac{\text{valeur finale}-\text{valeur initiale}}{\text{valeur
initiale}} \times 100$}
\end{center}

\subsection{Baisser de t\%}

Baisser $a$ de $t\% $, c'est faire: $a-a\times \dfrac{t}{100}$ ou encore $a
\times (1-\dfrac{t}{100})$.


\ul{Exemple}: baisser $a$ de $5\% $ c'est multiplier $a$ par $0,95$.

\begin{center}
\fbox{valeur intiale 
\begin{LARGE}
{$\xrightarrow[]{\times (1-t \%) }$}
\end{LARGE} 
valeur finale}
\end{center}

\ul{Remarque}: On retrouve le taux t du pourcentage d'évolution par la même
formule que pour l'augmentation.

\subsection{Les augmentations ou baisses successives ne s'ajoutent pas}

Appliquer deux augmentations successives de $10\% $ puis de $20 \% $, c'est
augmenter de $32 \% $ et non de $30 \% $; les coefficients 1,10 et 1,20 se
multiplient.

\pagebreak

\section{Applications}

\begin{enumerate}
  \item Dans une classe de 29 élèves, il y a 6 filles. Quel est le pourcentage
  de filles dans la classe?
  
  \enskip
  
  \item Trois personnes A,B et C ont misé respectivement 5 euros, 15 euros et
  20 euros sur la même grille du loto. Ils ont gagné 100000 euros. Comment les
  leur répartir?
  
  \enskip
  
  \item Un prix de 230\euro \enskip augmente de 10\%. Quel est le montant de
  l'augmentation? Que devient le prix après augmentation?
  
  \enskip
  
  \item Quel est le prix TTC d'un article qui coûte 245\euro \enskip hors taxe
  avec une TVA de 5,5\%? De 19,6\%?
  
  \enskip
  
  \item Losqu'un capital est placé ``avec intérêts'' comme à la Caisse
  d'épargne, au bout de chaque année, l'intérêt est cumulé avec le capital. Si
  le taux annuel est de 2\%, que devient un capital C placé un an? Placé 3 ans?
  Et s'il est placé n années?
  
  \enskip
  
  
  \item Si les prix augmentent de 3\% par an, quel est le pourcentage
  d'augmentation en 3 ans? En 10 ans?
  
  \enskip
  
  \item Est-il vrai qu'augmenter un article de 10\% puis le baisser de 10\%
  équivaut à le baisser de 10\% puis de l'augmenter de 10\%?
  
  \enskip
  
  \item Quel est le pourcentage de diminution si un prix de 240\euro \enskip devient 190\euro?
  
  \enskip
  
  
  \item Quelle fonction linéaire doit-on appliquer à un prix qui augmente de
  4\% puis de 1,5\%?
  
  \enskip
  
  \item On augmente de 3\% le côté d'un carré. Quel est le pourcentage
  d'augmentation de son périmètre? Celui de son aire?
  
  \enskip
  
  
  \item On accroît de 10\% l'arête d'un cube. Quel est le pourcentage
  d'augmentation de son volume?
\end{enumerate}
\end{document}
