\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=7mm, right=7mm, top=7mm, bottom=7mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} 
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
 
\pagestyle{empty} 

\begin{document}

\begin{center}
\LARGE{\ul{\textbf{Statistiques}}}
\end{center}

\section{Introduction}

\ul{But}: Obtenir des informations numériques à partir de données recueillies
du point de vue de certains caractères.

\bigskip

\ul{Méthodes}:

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Statistique descriptive: enquête, classification des
  résultats (tableaux, graphiques), calcul de certaines caractéristiques de la
  série statistique
  \item [$\bullet$] Analyse statistique: à partir d'échantillons, extension des
  résultats à la population, détermination d'une loi statistique,
  interprétation et prévision.
  
\end{itemize}

\bigskip

\ul{Vocabulaire}:

\enskip

Les statistiques s'intéressent à des \textbf{populations} composées
d'\textbf{individus} ou à des \textbf{échantillons} (c'est-à-dire des parties)
de ces populations. Elles étudient certaines de leurs propriétés que l'on
appelle des \textbf{caractères} à l'aide de leurs \textbf{effectifs} et de leurs
\textbf{fréquences} d'apparition.


\enskip

Ces caractères peuvent être \textbf{qualitatifs} (ils concernent des
propriétés qui ne sont pas des nombres, exemples: couleurs des yeux, plats
préférés\ldots) ou \textbf{quantitatifs} (cela se traduit par des nombres).

\enskip

S'agissant des caractères quantitatifs, on les classe en 2 groupes:

\begin{enumerate}
  \item les caractères quantitatifs \textbf{discrets}: ils ne prennent que
  quelques valeurs remarquables dans un intervalle donné (cf exemple1)
  \item les caractères quantitatifs \textbf{continus}: ils peuvent prendre
  toutes les valeurs dans un intervalle donné (exemple: la taille de
  personnes).
\end{enumerate}


\bigskip

\ul{Exemple 1}: Lors d'une enquête, 25 élèves de seconde ont répondu à la
question suivante: ``Combien d'heures par semaine regardez-vous la
télévision?''. Voici leurs réponses:

20; \quad 10; \quad 14; \quad 22; \quad 8; \quad 18; \quad 16; \quad 12;
\quad 15; \quad 22; \quad 22; \quad 12; \quad 18; \quad 22; \quad 14;
\quad 7; \quad 22; \quad 43; \quad 16; \quad 36; \quad 14; \quad 15;
\quad 8; \quad 22; \quad 3

\enskip

population:                                   

caractère:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
nombre d'heures & 3 & 7 & 8 & 10 & 12 & 14 & 15 & 16 & 18 & 20 & 22 & 36 & 43\\
\hline
effectifs &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\
\hline
fréquences &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  &  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


\section{Résumé numérique d'une série statistique}
\subsection{Définitions}

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] \textbf{moyenne}: On appelle moyenne d'une série statistique
  et on note $\bar{x}$ le nombre $\bar{x}=\dfrac{n_1 x_1+n_2 x_2 +\ldots+ n_p
  x_p}{N}$ où $n_i$ est le nombre d'individus présentant le caractère $x_i$ et
  $N$ l'effectif total c'est-à-dire le nombre total d'individus dans la
  population.
  
  \enskip
  
  on écrit: $\bar{x}=\dfrac{1}{N} \sum\limits_{i=1}^p n_i x_i$ (cela se lit
  ``sommme des produits $n_i x_i$ pour $i$ allant de $1$ à $p$'').
  
  \enskip
  
  On peut également calculer la moyenne $\bar{x}$ avec les fréquences:
  
  $\bar{x}=f_1 x_1+f_2 x_2 +\ldots+ f_p x_p= \sum\limits_{i=1}^p f_i x_i$ où
  $f_i$ est la fréquence du caractère $x_i$.
  
 \enskip
 
 \ul{exemple 1}: 
 
 moyenne (avec les effectifs):
 
 moyenne (avec les fréquences):
 
 \bigskip
 
 \item [$\bullet$] \textbf{mode}: On appelle mode
  d'une série statistique la valeur du
 caractère dont l'effectif est maximum.
 
 \enskip
 
 \ul{exemple 1}:
 
 \bigskip
 
 \item [$\bullet$] \textbf{médiane}: Lorsqu'on range les individus d'une série
 statistique par ordre croissant de leurs caractères, on appelle médiane la
 valeur du caractère qui partage la population en deux groupes de mêmes
 effectifs.
 
 \enskip
 
 \ul{exemple 1}:
 
 \bigskip 
 
 \item[$\bullet$] \textbf{étendue}: L'étendue d'une série statistique est la
 différence entre les valeurs extrêmes du caractère: la plus grande moins la
 plus petite.
 
 \enskip
 
 \ul{exemple 1}:
 
 \bigskip 

\item[$\bullet$] \textbf{moyenne élaguée}: On peut être amené à ne pas tenir
compte de valeurs extrêmes dans le calcul de la moyenne. On parle alors de moyenne
élaguée.

\enskip
 
 \ul{exemple 1}:
 

\end{itemize}

\subsection{Exemple 2: relevés de notes}

(voir étude 1 partie exercice)

\enskip

\ul{But}: On étudie le relevé de notes en mathématiques de 10 classes de
secondes. On cherche à comparer les résultats obtenus.

\bigskip


\ul{Remarques}:

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Sur les histogrammes:
  
  \bigskip
  
  \bigskip
  
  \bigskip
  
  \bigskip
  
  
  \bigskip
  

  
  
  \item [$\bullet$] Résumés statistiques:
  
  \bigskip
  
  \bigskip
  
  \bigskip
  
  
  \item [$\bullet$] Peut-on trouver la moyenne, l'étendue, le mode et la
  médiane pour l'ensemble des classes à partir des résumés de chaque classe?
\end{itemize}
  
  étendue:
  
  \bigskip
  
  mode:
  
  \bigskip
  
  médiane:


  \bigskip
  
  moyenne:
  
  \bigskip
  
  \bigskip
  
  \bigskip
  
  \bigskip
  
  \bigskip
  
  
\ul{Propriété}: Si une population est partagée en 2 groupes disjoints
d'effectifs $N_1$ et $N_2$, de moyennes respectives $\overline{x_1}$ et
$\overline{x_2}$ alors la moyenne sur la population toute entière est:
$\bar{x}=\dfrac{N_1 \overline{x_1} + N_2 \overline{x_2}}{N_1+N_2}$.


\subsection{Propriété de la moyenne}

\ul{Exemple 3}: Un professeur a noté des devoirs sur 40, la moyenne est
$\bar{x}=16$. Sur les copies, il a écrit les notes sur 20; quelle est la
moyenne $\bar{m}$ des notes sur 20?

\medskip


Trouvant la moyenne trop faible, le professeur décide de rajouter 1 point sur
20 à tous les élèves. Quelle est alors la moyenne $\bar{X}$?

\medskip


Ecrire $\bar{X}$ en fonction de $\bar{x}$.



\bigskip

\bigskip

\bigskip


\ul{Propriété}: Si dans le calcul de la moyenne des $x_i$, on remplace chaque
$x_i$ par $X_i=ax_i+b$ où $a$ et $b$ sont deux nombres réels, alors la moyenne
des $X_i$ est $\bar{X}=a\bar{x}+b$.


\bigskip

\bigskip


\ul{Exemple 4}: Les salaires dans une grande entrprise sont récapitulés dans
les tableaux suivants:

\bigskip

Ouvriers: 
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Salaire en \euro & $[800;1000[$ & $[1000;1400[$ & $[1400;1800[$ \\
\hline
Fréquence en \% & 56 & 38 & 6\\
\hline

\end{tabular}

\bigskip


Cadres: 
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Salaire en \euro & $[1800;2300[$ & $[2300;3000[$ & $[3000;6000[$ \\
\hline
Fréquence en \% & 62 & 37 & 1\\
\hline
\end{tabular}

\bigskip

\begin{enumerate}
  \item Calculer le salaire moyen d'un ouvrier, puis celui d'un cadre.
\item  Calculer le salaire moyen de l'entreprise sachant qu'elle comprend 80\%
\item L'entreprise décide d'accorder à l'ensemble des ouvriers une augmentation de
2\% et à l'ensemble des cadres une prime de 50 \euro. Quel est le nouveau
salaire moyen des ouvriers? Des cadres?
\end{enumerate}



\bigskip

\bigskip


\ul{Exemple 5}: On donne la série suivante qui correspond à des mesures degrés
Celsius (°C):

\medskip


\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Mesure & 7893.2 & 7893.3 &7893.4 & 7893.5 & 7893.6 & 7893.7 & 7893.8 & 7893.9 \\
\hline
Effectif & 2 & 2 & 5 & 5 & 5& 2 & 2 & 1\\
\hline 
\end{tabular}

\medskip

\begin{enumerate}
  \item Calculer sans calculatrice la moyenne de cette série.
  \item Déterminer cette moyenne en degré Fahrenheit (F) sachant que la formule
  de conversion est $F=1.8 \times C +32$ (où $C$ est la mesure en degré
  Celsius).
\end{enumerate}

\pagebreak
\section{Echantillonnage et simulation}

\ul{Définition}: On appelle \textbf{fréquence} d'une valeur $x_i$ du caractère
d'un valeur statistique le nombre $f_i=\dfrac{n_i}{N}$ où $n_i$ est l'effectif de la
valeur et $N$ l'effectif total. \textbf{La distribution des fréquences d'un
échantillon} est la donnée  des valeurs du caractère et des fréquences
correspondantes de l'échantillon .
\medskip


\ul{Propriétés}: 
\begin{enumerate}
  \item La fréquence est un nombre compris entre 0 et 1.
  \item La somme des fréquences d'une série statistique est 1.
  \item Rappel: La moyenne de la série est donnée par
  $\bar{x}=f_1 x_1+f_2 x_2 +\ldots+ f_p x_p= \sum\limits_{i=1}^p f_i x_i$.
\end{enumerate}

\medskip


\ul{Etude 3} : Lancer de dés 


Par groupe de deux élèves, un lance un dés 50 fois, l'autre note le résultat
obtenu. L'experience est renouvelée en permutant les rôles. Chaques groupe
obtient ainsi deux tableaux de 50 chiffres de 1 à 6 puis deux tableaux de
fréquences.



\begin{center}
\begin{tabular}{cc}


\begin{minipage}{12,7cm}
\center{Tableau (50 résultats)}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
 \hline
\qquad \qquad  & \qquad  \qquad &\qquad \qquad   & \qquad \qquad
&\qquad \qquad &\qquad \qquad &\qquad \qquad  &\qquad \qquad 
&\qquad \qquad  &\qquad \qquad   
 \\
 \hline
 & & & & & & & & & \\
 \hline
 & & & & & & & & & \\
 \hline
 & & & & & & & & & \\
 \hline
 & & & & & & & & & \\
 \hline
\end{tabular}
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{6cm}

\center{Tableau de fréquences}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Face & Effectif & Fréquence \\
\hline
1 & &\\
\hline
2 & &\\
\hline
3 & &\\
\hline
4 & &\\
\hline
5 & &\\
\hline
6 & &\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{tabular}
\end{center}


\medskip

Représentation graphique: 
On note en abscisses les numéros des faces du dé
(unité 2cm) et en ordonnées les fréquences (1cm pour 0,05).

\enskip

\begin{enumerate}
  \item Faire le diagramme des fréquences pour les tableaux 1 et 2 en
  utilisant deux couleurs différentes sur un même graphique.
  \item Faire les diagrammes des fréquences en regroupant les résultats de votre
  groupe (100 résultats).
  \item Faire les diagrammes des fréquences en regroupant les résultats de tous
  les élèves présents.
  \item Comparer vos deux diagrammes de la question 1 à ceux d'autre(s)
  groupe(s). Vous devriez constater que, pour chacun des résultats, la
  distribution des fréquences flutue (c'est à dire qu'elle n'est pas la même
  pour tous). 
  
  \enskip
  
  \fbox{Ce phénomène s'appelle \textbf{fluctuation d'échantillonnage} sur
  des séries de même taille.}
  
  \enskip
  
  \item Comparer les allures graphiques des questions 1,2 et 3.
\end{enumerate}
\end{document}
