\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=3mm, bottom=3mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
\usepackage{lscape}


\pagestyle{empty}

\begin{document}




\section*{\center{Correction devoir maison 4}}

\subsection*{Exercice 3}

Alain et l'obstacle sont tous les deux perpendiculaires au sol. 
(DC) et (AB) sont toutes les deux perpendiculaires à (BE). D'après la propriété
``si deux droites sont perpendiculaires à une même droite, alors elles sont
parallèles entre elles'', on peut en déduire que (DC) et (AB) sont parallèles.


\enskip

Dans le triangle ABE, on sait que:
 D appartient au segment [AE]; 
C appartient au segment [BE] et les droites  (DC) et(AB) sont parallèles.

\begin{tabular}{cc}
\begin{minipage}{14cm}




D'après la propriété de Thalès, on a:
$\dfrac{EC}{EB}=\dfrac{ED}{EA}=\dfrac{CD}{AB}$

EC= 16-11=5

En remplaçant par les valeurs numériques: $\dfrac{5}{16}=\dfrac{1,75}{AB}$

Calcul de AB: $AB=16 \times 1,75 \div 5= 5,6$

La hauteur de la barre est de 5,6m.


\end{minipage}
&
\begin{minipage}{4cm}

\end{minipage}
\end{tabular}




\subsection*{Exercice 4}


\begin{enumerate}
  \item Dans le triangle ABC, le plus long côté est AB. Donc on calcule
  séparemment $AB^2$ et $CA^2+CB^2$:
  
  $AB^2=17,5^2=306,95$ \quad et \quad $CA^2+CB^2=10,5^2+14^2=110,25+196=306,25$
  
  On constate que $AB^2=CA^2+CB^2$, donc d'après la réciproque du théorème de
  Pythagore, ABC est un triangle rectangle en C.
  \item On sait que: (RP) // (SC) et (PC) // (RS). Si un quadrilatère a ses
  côtés opposés parallèles alors c'est un parallélogramme. On en déduit que
  PRSC est un parallélogramme.
  
  De plus, PRSC a un angle droit (angle $\widehat{C}$). Si un parallélogramme
  possède un angle droit alors c'est un rectangle. Donc PRSC est un rectangle.
  
  \item Dans le triangle BAC, on sait que:
 R appartient au segment [BA]; 
P appartient au segment [BC] et les droites  (RP) et(AC) sont parallèles (car
PRSC est un rectangle).


D'après la propriété de Thalès, on a:
$\dfrac{BR}{BA}=\dfrac{RP}{AC}=\dfrac{BR}{BA}$

En remplaçant par les valeurs numériques: $\dfrac{5}{14}=\dfrac{RP}{10,5}$
\quad  Calcul de RP: $RP=5 \times 10,5 \div 14= 3,75$cm.

\item Calcul de l'aire du rectangle PRSC: PC=14-5=9cm et RP=3,75cm donc
$\mathcal{A}=9 \times 3,75=33,75cm^2$
\end{enumerate}


\subsection*{Exercice 5}



\begin{enumerate}
  \item [2.] Les droites (BA) et (LH) sont toutes les deux perpendiculaires à
  la droite (HD). Si deux droites sont perpendiculaires à la même droite alors
  elles sont parallèles entre elles, on en déduit que les droites (AB) et (LH)
  sont parallèles.
  
  \enskip
  
  Dans le triangle LHD, on sait que:
 B appartient au segment [LD]; 
A appartient au segment [HD] et les droites  (BAP) et(LH) sont parallèles.


D'après la propriété de Thalès, on a:
$\dfrac{DA}{DH}=\dfrac{DB}{DL}=\dfrac{AB}{HL}$ \qquad \qquad 
AD= 40 - 3 = 37

En remplaçant par les valeurs numériques: $\dfrac{37}{40}=\dfrac{AB}{0,7}$
\quad  Calcul de AB: $AB=0,7 \times 37 \div 40= 0,6475$m.

La tâche  a une hauteur de 64,75cm.

\item [3.] On fait le même raisonnement en prenant HD=45m donc AD=45 - 3 = 42m.

 $\dfrac{42}{45}=\dfrac{AB}{0,7}$
\quad  Calcul de AB: $AB=0,7 \times 42 \div 45 \approx 0,653$m.

La hauteur maximale de la tâche lumineuse est de 65,3 cm environ.


\end{enumerate}





\end{document}
