\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=7mm, right=1cm, top=1cm, bottom=7mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}

\begin{document}
\begin{flushright}
$2^{de}5$
\end{flushright}




\section*{\center{Devoir maison 6}}

\textit{Devoir à rendre sur feuille double grand format petits carreaux pour le
\ul{vendredi 23 janvier 2009}.}

\bigskip

\subsection*{Consignes}

Les consignes suivantes concernent l'activité \textbf{``Roméo et Juliette''}.

\bigskip

\begin{enumerate}
  \item Rédiger la sous-partie ``Expression de la fonction $f$'' de la partie 4.
  \item Rédiger la sous-partie ``Démonstration des conjectures'' de la partie 5.
  \item Rendre les feuilles photocopiées remplies en classe (non noté). 
  
  \medskip
  
  \textbf{NE PAS MODIFIER LES RESULTATS NOTES EN CLASSE}
  
  \medskip
  
  \item Sur une feuille (à part), répondre aux questions du sondage
  ci-dessous.
\end{enumerate}

 

\subsection*{Sondage}

\begin{enumerate}
  \item Appréciez-vous ce type d'activités? Pourquoi?
  \item Avez-vous trouvé cette activité difficile? si oui, pourquoi?
  \item Auriez-vous souhaité plus ou moins d'aide de la part des professeurs?
  A quel(s) moment(s)?
  \item L'utilisation de Géogébra vous a-t'elle mis en difficulté? Si oui, à
  quel(s) moment(s)?
  \item Ou au contraire, l'utilisation de Géogébra vous a-t'elle aidé? Si oui,
  à quel(s) moment(s)?
  \item Auriez-vous pu comprendre cette activité sans utiliser Géogébra?
  Expliquer.
  \item Auriez-vous pu comprendre cette activité sans utiliser la calculatrice?
  Expliquer.
  \item Cela vous a-t'-il paru normal d'avoir des conjectures différentes sur
  le minimum au fil de l'activité? Pourquoi?
  \item Selon vous, à quel moment aveez-vous répondu à la question initiale de
  l'énoncé, à savoir: 
  
  \textbf{Quel est le trajet le plus court possible pour
  que Roméo puisse retrouver au plus vite sa Juliette?}
  \item Autres remarques.
  
\end{enumerate}


\end{document}
