\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\section*{\center{Correction devoir maison 3}}

\enskip


\ul{Exercice 1}:

\begin{enumerate}
  \item  
   \ul{Données}: MAN est un triangle rectangle en B. [AC] est la médiane issue
   de l'angle droit. AC=2,3cm. 
  
  \ul{Propriété}: Si un triangle est rectangle alors la médiane issue de
  l'angle droit a pour longueur la moitié de celle de l'hypoténuse. 
   
  
  \ul{Conclusion}: MN=2 $\times$ AC=2 $\times$ 2,3=4,6cm
 
  
   \medskip
   
     
  \item  
  
On sait que MBN est un triangle rectangle en B, [BD] est la médiane issue
   de l'angle droit et MN=4,6cm.
  
 En utilisant la même propriété qu'à la question 1., on en déduit que: 
BC=$\dfrac{MN}{2}$ =$\dfrac{4,6}{2}$ =2,3cm  
\end{enumerate}

\bigskip

\ul{Exercice 2}:

On construit le cercle de diamètre [AB]. On place un point P sur ce cercle.

D'après la propriété: ``si un triangle est inscrit dans un cercle de diamètre
l'un de ses côtés alors ce triangle est rectangle et admet ce côté pour
hypoténuse'', le triangle ABP est rectangle en P.


De même, on construit le cercle de diamètre [CD]. On place P sur le cercle. Le
triangle CDP est rectangle en P.


Pour avoir ABP et CDP rectangles en P (un seul point), je dois donc placer P à
l'intersection de ces deux cercles.


\bigskip


\ul{Exercice 3}:

\begin{tabular}{cc}
\begin{minipage}{13cm}
2) \ul{données}: IJK est inscrit dans le cercle $\mathcal{C}$. [IJ] est un
diamètre du cercle.

\ul{propriété}: Si un triangle est inscrit dans un cercle de diamètre l'un de
ses côtés alors ce triangle est rectangle et admet ce côté pour hypoténuse.


\ul{conclusion}: IJK est rectangle en K.

  
\end{minipage}

&
\begin{minipage}{5cm}
\quad
\end{minipage}
\end{tabular}

\enskip


3) Le triangle IJK est rectangle en K. 
D'après le théorème de Pythagore, on a:

\qquad \qquad 
\qquad \qquad $IJ^2=IK^2+JK^2$


\qquad \qquad 
\qquad \qquad $8^2=IK^2+3,5^2$


\qquad \qquad 
\qquad \qquad $64=IK^2+12,25$


\qquad \qquad 
\qquad \qquad $IK^2=64-12,25=51,75$

La longueur JK est positive donc $IK=\sqrt{51,75} \approx 7,2cm$.

\bigskip

\ul{Exercice 4}:

\begin{enumerate}
  \item $\big ( -3 + (-5) \big ) \times \big ( 6-(-8) \big)$
  \qquad \qquad 2. $\dfrac{-75}{8-14}$ \quad ou \quad $-75 \div (8-14)$
  
  \item[3.] La somme de 25 et du produit de 7 par (-2).
  
  \item [4.] Le quotient de la différence de 4 et de (-6) par le produit de (-3)
  et de (-2).
\end{enumerate}

\bigskip

\ul{Exercice 5}:

a) $(5-4) \times  3 + 2 =1 \times 3 + 2 = 3 +2=5$ \qquad \qquad autre
solution: $(5-4)\times(3+2))1 \times 5 =5$


b) $5-4 \times (3+2)=5-4 \times 5=5-20=-15$


c) $5-(4 \times 3+2)=5-(12+2)=5-14=-9$


\bigskip

\ul{Exercice 6}:


$a$ est un nombre positif. 


$a^2=a \times a$ est un nombre positif car le produit de deux nombres positifs
est positif.


$-a$ est l'oppposé de $a$, c'est donc un nombre négatif.

$(-a)^3=(-a) \times  (-a) \times (-a)$ est un nombre négatif car c'est le
produit de trois nombres négatifs.


$a^2 \times (-a)^3$ est le produit d'un nombre positif par un nombre négatif, le
résultat sera donc négatif.


\end{document}
