\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}


\pagestyle{empty}

\begin{document}




\section*{\center{Devoir maison 6}}


\bigskip





\fbox{

\begin{minipage}{18cm}
\textit{Devoir à rendre pour le \textbf{mercredi 26 mars 2014}. Pour chaque
problème, on écrira le calcul effectué: une réponse sans explication donnera 0
point.}
\end{minipage}
}


\bigskip


\ul{Exercice 1}: (\textit{3 points})

\begin{enumerate}
  \item Poser et effectuer les divisions euclidiennes: \qquad a) 3952 $\div$ 5
  \qquad b) 581 $\div$ 6
  \item Pour chaque division, écrire l'égalité de la division euclidienne.
\end{enumerate}


\bigskip

\ul{Exercice 2}: (\textit{3 points})

\enskip

Poser et effectuer les divisions décimales: \qquad a) 47,6 $\div$ 7
  \qquad b) 507,6 $\div$ 9
  
  
  \bigskip
  
  
  \ul{Exercice 3}: (\textit{2 points})

\enskip

Armand commande 100 CD vierges sur internet. Avec les frais de livraison qui
sont de 12 \euro, il paye finalement 

60 \euro. Quel est le prix d'un CD?

\bigskip


\ul{Exercice 4}: (\textit{2 points})

\enskip

Un fleuriste dispose de 200 roses. Il souhaite composer des bouquets de 12
roses.

\begin{enumerate}
  \item Combien peut-il faire de bouquets?
  \item Combien reste-t-il de roses?
\end{enumerate}


\bigskip


\ul{Exercice 5}: (\textit{1,5 points})

\enskip

6 amis décident de se cotiser pour offrir un cadeau à Yacine. Le cadeau coûte
49,80 \euro. Quel est le montant de 

la participation de chacun?



\bigskip


\ul{Exercice 6}: (\textit{3 points})

\enskip

Trouver toutes les valeurs possibles des deux chiffres manquants (désignés par
\quad et \quad ) sachant que le nombre 

5 \quad 4 \quad est
divisible à la fois par 3 et par 10. 
Expliquer votre réponse.


\bigskip


\ul{Exercice 7}: (\textit{2,5 points})


\enskip

Marion a passé 17 589 secondes sur internet.

\begin{enumerate}
  \item Exprimer cette durée en minutes et secondes.
  \item Exprimer cette durée en heures, minutes et secondes.
\end{enumerate}


\bigskip


\ul{Exercice 8}: (\textit{3 points})

\enskip

Valérie a acheté 8 bouteilles de 75 cl de jus d'orange avec un billet de 20
\euro. La caissière lui a rendu 8,60 \euro.


\begin{enumerate}
  \item  Quel était le prix d'une bouteille? Donner la valeur approchée par
  excès au centime près.
  \item Quel était le prix d'un litre de jus d'orange?
  \end{enumerate}
\end{document}
