\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} 
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
 
\pagestyle{empty}
\title{\ul{\textbf{Nombres relatifs}}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle 

\section{Quelques rappels}

\subsection{Vocabulaire}

\ul{Définition}: Deux nombres relatifs qui ne diffèrent que par leur signe sont
\textbf{opposés}.

\enskip


\ul{Exemples}: +2531 est l'opposé de -2531.


-0,3 et +0,3 sont opposés.

\enskip

\ul{Définition}: La \textbf{distance à zéro} d'un nombre relatif est le nombre
sans son signe. Sur une droite graduée, cela correspond à la distance entre
l'origine et le point qui a pour abscisse ce nombre.


\enskip

\ul{Exemple}: La distance à zéro du nombre -2,5 est 2,5.



\subsection{Additionner deux nombres relatifs}


\ul{Règle 1}: Pour additionner deux nombres relatifs de \textbf{même signe}:

$\bullet$ on garde le signe commun

$\bullet$ on additionne les distances à zéro.



\enskip


\ul{Exemples}: A=(+2)+(+3,1)= +(2+3,1)=+5,1   \qquad \qquad \qquad 
B=(-6)+(-3)=-(6+3)=-9



\enskip



\ul{Règle 2}: Pour additionner deux nombres relatifs de \textbf{signes
contraires}:

$\bullet$ on garde le signe de celui qui a la plus grande distance à zéro

$\bullet$ on soustrait les distances à zéro.


\enskip


\ul{Exemples}: C=(+2)+(-5)= -(5-2)=-3    \qquad \qquad \qquad
D=(-6)+(+10)=+(10-6)=+4


\subsection{Soustraire deux nombres relatifs}


\ul{Règle 3}: Pour soustraire un nombre relatif, on additionne son opposé.

\enskip

\ul{Exemples}: G=(+8)-(+2)=(+8)+(-2)=+(8-2)=+6
\qquad \qquad \qquad 
H=(-3,5)-(-2,5)=(-3,5)+(+2,5)=-(3,5-2,5)=-1




\subsection{Simplifier une écriture}


$\bullet$ Un nombre positif peut s'écrire sans signe ``+'' et sans parenthèses.

$\bullet$ Le premier terme d'une expression peut s'écrire sans parenthèses.

\enskip


\ul{Exemples}: (+5)-(+7)= \ldots \ldots \ldots \ldots  \qquad \qquad
(-4)+(+3)=\ldots \ldots \ldots \ldots 


\qquad \quad \qquad(-6)-(-7)= \ldots \ldots \ldots \ldots \qquad \qquad \quad
(-10)+(-7)=\ldots \ldots \ldots \ldots

 
\medskip

\textbf{En écriture simplifiée, on utilise seulement les deux règles de
l'addition.}

 2,4-5,6=-3,2 \qquad \qquad -3-8=-11 \qquad \qquad -5+3,4=-1,6
 
 
 
 
 \bigskip
 
 
 \textit{Ex 18 p 21 (Transmath)}
  \textit{Ex 19 p 21 (Transmath)}
 
 \bigskip
 
 \textit{Mini-test: addition, soustraction et simplification d'écriture}
 
 
 
 \bigskip
 
 
 \textit{Activité introduction: produits de deux nombres relatifs}
 
 
\section{Multiplication }



\subsection{Multiplication de 2 nombres relatifs}

\fbox{
\begin{minipage}{18cm}
Pour multiplier deux nombres relatifs, on multiplie les distances à zéro et on
applique la règle des signes:

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] le produit de deux nombres relatifs de \textbf{même signe}
  est \textbf{positif}
  \item [$\bullet$] le produit de deux nombres relatifs de \textbf{signes
  contraires} est \textbf{négatif}. 
\end{itemize}
\end{minipage}
}

\medskip

\ul{Exemples}: $A=(-4) \times (-2,5)$

\bigskip

\bigskip

$B=0,6 \times (-100)$


\bigskip

\bigskip


\textit{ex 37 p 23}

\textit{exercices 1 et 2 de la fiche}

\subsection{Multiplier plusieurs nombres relatifs}

\ul{Rappels}: 

$\bullet$ Un nombre entier est pair s'il est divisible par 2.

$\bullet$ Un nombre entier est impair s'il n'est pas divisible par 2.

\enskip

\ul{Exemples}: 243 est un nombre impair, car $243 \div 2=121,5$. 

68 est un
nombre pair, car $68 \div 2=34$.

\enskip

\fbox{
\begin{minipage}{18cm}

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Le produit de plusieurs nombres relatifs est
  \textbf{positif} s'il comporte un nombre \textbf{pair} de termes négatifs.
  \item [$\bullet$] Le produit de plusieurs nombres relatifs est
  \textbf{négatif} s'il comporte un nombre \textbf{impair} de termes négatifs.
\end{itemize}
\end{minipage}
}


\medskip

\ul{Exemples}: Quel est le signe du produit $C=(-2) \times (-0,1) \times 4
\times (-1)$?

\bigskip

\bigskip

Calcule le produit: $D=2 \times (-4) \times (-5) \times (-2,5) \times (-0,8)$

\bigskip

\bigskip



\textit{Exercices 3 et 4 de la fiche}


\section{Diviser deux nombres relatifs}

\fbox{
\begin{minipage}{18cm}
Pour diviser deux nombres relatifs, on divise les distances à zéro et on
applique la règle des signes:

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] le quotient de deux nombres relatifs de \textbf{même signe}
  est \textbf{positif}
  \item [$\bullet$] le quotient de deux nombres relatifs de \textbf{signes
  contraires} est \textbf{négatif}. 
\end{itemize}
\end{minipage}
}

\medskip

\ul{Remarques}: La règle des signes est la même pour la multiplication et la
division.

\enskip


\ul{Exemples}:

$E=65 \div (-5)$

Le résultat est négatif car c'est le quotient d'un nombre positif par un nombre
négatif. 

$E=-(65 \div 5)=-13$

\enskip

Donnons l'écriture décimale du quotient $F=\dfrac{-30}{-4}$:

Le résultat est positif car c'est le quotient de deux nombres négatifs.

$F=\dfrac{30}{4}=7,5$


\bigskip


\textit{Exercice 5 de la fiche}

\textit{ex 58 p 24 (Transmath)}

\bigskip


\textit{Mini-test: multiplication et division}

 
\bigskip

\textit{Valeur approchée et quotient: ex 27 p 22 (Transmath)}


\textit{Valeur approchée et quotient: ex 29 p 22 (Transmath)}

\section{Effectuer des calculs avec des nombres relatifs}

\fbox{
\begin{minipage}{18cm}
Dans un calcul, on doit faire dans l'ordre:

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$]  les calculs situés dans les parenthèses en
  commençant par les plus intérieures,
  \item [$\bullet$]  les multiplications et les divisions,
  \item [$\bullet$] les additions et soustractions en les
  effectuant de gauche à droite.
\end{itemize}


\end{minipage}

}


\enskip

\ul{Exemple}:


\begin{tabular}{cc}
\begin{minipage}{7cm}
$G= [(3-(-5)+(-4)]+(-2) \times 7$


\enskip


$G=[8+(-4)]+(-2) \times 7$


$G=4+(-2) \times 7$

$G=4-14$


$G=-10$
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{11cm}
 $\leftarrow$ Repérer et effectuer le calcul situé dans les parenthèses les plus
 intérieures
 
 $\leftarrow$ Repérer et effectuer le calcul entre parenthèses
 
 $\leftarrow$ Repérer et effectuer les multiplications
 
 $\leftarrow$ Terminer le calcul et donner le résultat.
\end{minipage}
\end{tabular}



\bigskip


\textit{ex 100 p 27 (Transmath)}

\textit{(ex 72 p 25 (Transmath))}

\textit{Révision du vocabulaire des opérations puis exercices 6 et 7}


\textit{ex 79 p 26 (Transmath)}

\textit{Problème ``énigme''}


\end{document}
