\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=7mm, right=7mm, top=7mm, bottom=7mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} 
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}

\begin{document}

\section*{\center{Correction devoir maison 2}}

\subsection*{Exercice 1}

\textbf{Première erreur:}

AFD est un triangle rectangle car A est un angle droit.




\bigskip

\textbf{Deuxième erreur:}



\ul{Données}: AFD est un triangle rectangle en A.
  
  \ul{Propriété}: Si un triangle est rectangle alors son cercle circonscrit a
  pour diamètre son hypoténuse.  
  
  \ul{Conclusion}: Le point A appartient au cercle de diamètre [FD].


\bigskip


\textbf {Correction exercice:} 



\begin{enumerate}
  
  \item
  
 \ul{Données}: 
  
  \ul{Propriété}: Si un triangle est \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots  \ldots
  \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots
  \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots 
  
  
  alors ce triangle est rectangle et admet ce \ldots \ldots \ldots \ldots
  \ldots \ldots pour hypoténuse.
  
  \ul{Conclusion}: Le triangle AFD est rectangle en A. 
  
  \bigskip
  
  
  
  
  
  \item  
  
   \ul{Données}: [AB] est un diamètre du cercle $\mathcal{L}$ et C est un point
   de ce cercle.
  
  \ul{Propriété}: Si un triangle est inscrit dans un cercle de diamètre l'un de
  ses côtés alors ce triangle est rectangle et admet ce diamètre pour
  hypoténuse.
  
  \ul{Conclusion}: Le triangle ABC est rectangle en C.  On en déduit que les
  droites (CA) et (CB) sont perpendiculaires.
\end{enumerate}

\subsection*{Exercice 2}

\begin{enumerate}
  \item  
   \ul{Données}: 
  
  \ul{Propriété}: 
  
  \medskip
  
  
  
  \ul{Conclusion}: MN=2 $\times$ AD=2 $\times$ 3=6cm
 
  
   \bigskip
   
     
  \item  
  
   \ul{Données}: MBD est un triangle rectangle en B. [BD] est la médiane issue
   de l'angle droit. MN=6cm (MN est l'hypoténuse).
  
  \ul{Propriété}: Si un triangle est rectangle alors la médiane issue de
  l'angle droit a pour longueur la moitié de celle de l'hypoténuse.
  
  
  \ul{Conclusion}: BD=$\dfrac{1}{2} \times$ MN=$\dfrac{1}{2} \times$ 6=3cm  
\end{enumerate}
\subsection*{Exercice 3}

\begin{enumerate}
  
  \item
  
    \ul{Données}: VIC est un triangle rectangle en I et E est le milieu de son
    hypoténuse.
  
  \ul{Propriété}: Si un triangle est rectangle alors son cercle circonscrit a
  pour centre le milieu de l'hypoténuse. 
  
  \ul{Conclusion}: E est le centre du cercle circonscrit au triangle VIC.
  
  \bigskip
  
  
  \item 
  
  
  \ul{Données}: CIO est un triangle rectangle en I.
  
  \ul{Propriété}: Si un triangle est rectangle alors son cercle circonscrit a
  pour diamètre son hypoténuse.  
  
  \ul{Conclusion}: Le cercle de diamètre [CO] est donc le cercle circonscrit au
  triangle CIO:  le point I appartient à ce cercle.
\end{enumerate}

\pagebreak








\section*{\center{Correction devoir maison 2}}

\subsection*{Exercice 1}

\begin{enumerate}
  \item La somme des angles d'un triangle fait 180°. On en déduit que:
  $\widehat{POM}$=180°-(27°+63°)
  
  $\widehat{POM}$=90°.
  
  
  \item  
  
  \ul{Données}: POM est un triangle rectangle en O (car $\widehat{POM}$=90°). 
  
  \ul{Propriété}: Si un triangle est rectangle alors son  cercle
  circonscrit a pour diamètre son hypoténuse.
  
  
  \ul{Conclusion}: Le point O appartient au cercle  de diamètre [PM].
  
  
  
  
\end{enumerate}


\subsection*{Exercice 2}

\begin{enumerate}
  \item  
  \ul{Données}: MAN est un triangle rectangle en A. [AC] est la médiane issue
  de l'angle droit et AC=2,3cm.
  
  
  \ul{Propriété}: Si un triangle est rectangle alors la longueur de la médiane
  issue de l'angle droit est égal à la moitié de la longueur de l'hypoténuse.
  
  
  \ul{Conclusion}: AC=$\dfrac{1}{2} \times$ MN donc MN=2 $\times$ AC=4,6cm  
  
  
  \item  
  
  \ul{Données}: MBN est un triangle rectangle en B. [BC] est la médiane issue
  de l'angle droit et MN=4,6cm.   
  
  
  \ul{Propriété}: Si un triangle est rectangle alors la longueur de la médiane
  issue de l'angle droit est égal à la moitié de la longueur de l'hypoténuse. 
  
  
  \ul{Conclusion}: BC=$\dfrac{1}{2} \times$ MN=2,3cm.
\end{enumerate}


\subsection*{Exercice 3}

\begin{enumerate}
  \item  
  \ul{Données}: C est un point du cercle $\mathcal{M}$ et [AB] est un diamètre.
  
  
  \ul{Prrpriété}: Si l'on joint un point d'un cercle aux extrémités d'un
  diamètre de ce cercle alors le triangle ainsi formé est rectangle en ce point.
  
  
  \ul{Conclusion}: ABC est rectangle en C.
  
  
  \item  
  
  \ul{Données}: D est un point du cercle $\mathcal{N}$ et [EF] est un diamètre.
  
  
  \ul{Propriété}: Si l'on joint un point d'un cercle aux extrémités d'un
  diamètre de ce cercle alors le triangle ainsi formé est rectangle en ce point. 
  
  
  \ul{Conclusion}: EDF est rectangle en D. Donc les droites (DF) et (ED) sont
  perpendiculaires.
\end{enumerate}


\subsection*{Exercice 4}

\begin{enumerate}
\item Le triangle ABC est rectangle en B. D'après le théorème de Pythagore, on
a:

$AC^2=AB^2+BC^2$

$5^2=3^2+BC^2$

$25=9+BC^2$

$BC^2=25-9$

$BC^2=16$

BC est une longueur donc BC est positif: $BC=\sqrt{16}=4m$. C'est la valeur
exacte car $4^2=16$.


\item  Le triangle DEF est rectangle en E. D'après le théorème de Pythagore, on
a:

$DF^2=EF^2+DE^2$

$DF^2=6^2+7^2$

$DF^2=36+49$

$DF^2=85$


DF est une longueur donc DF est positif: $DF=\sqrt{85}=9,2dm$. C'est la valeur
arrondie au dixième près.

\end{enumerate}


\pagebreak


\section*{Erreurs}


\subsection*{Exercice 1}


 \ul{Données}: POM est un triangle rectangle en O. 
  
  \ul{Propriété}: Si un triangle est inscrit dans un cercle de diamètre l'un de
  ses côtés alors ce triangle est rectangle et admet ce diamètre pour
  hypoténuse.
  
  
  \ul{Conclusion}: Le point O appartient au cercle  de diamètre [PM].
  
  
  \subsection*{Exercice 2}
  
  \ul{Données}: MAN est un triangle rectangle en A. [AC] est la médiane issue
  de l'angle droit et AC=2,3cm.
  
  
  \ul{Propriété}: Si dans un triangle, la longueur de la médiane relative à un
  côté est égal à la moitié de la longueur de ce côté alors le triangle est
  rectangle et admet ce côté pour hypoténuse.
  
  
  \ul{Conclusion}: AC=$\dfrac{1}{2} \times$ MN donc MN=2 $\times$ AC=4,6cm
\end{document}
