%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass[12pt, twoside]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=1cm, bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}

\begin{document}


\section*{\center{Correction devoir maison 1}}

\subsection*{Exercice 2}

Lorsqu'on a un triangle avec des parallèles, il faut impérativement pensé au
théorème de Thalès. Voici une rédaction possible (il est important d'énoncer
\textbf{toutes} les hypothèses):

\bigskip
 
$\bullet$ Les droites $(AI)$ et $(BC)$ sont parallèles.


$\bullet$ $(OA)$ et $(OC)$ sont sécantes en $O$.


$\bullet$ $O,A,B$ et $O,I,C$ sont alignés dans le même ordre.



Donc d'après le théorème de Thalès: $\frac{OA}{OB}=\frac{OI}{OC}=\frac{AI}{BC}$


$OA=7$, $OB=10$ (il suffit de savoir compter, les graduations étant
régulières),$OI=1$ et $OC=x$.


 D'où: $\frac{7}{10}=\frac{1}{x}$ et $x=\frac{10}{7}$.
 
 On en déduit que $x$ est rationnel c'est à dire $x \in \mathbb{Q}$. Par
contre, $x$ n'est pas décimal (vous pouvez le vérifier avec votre
calculatrice).
 
 \subsection*{Exercice 4}
 
Soit $x=0,999 \dots$  .

On calcule: $10x=9,999 \dots$ et $9+x=9+0,999 \dots=9,999 \dots$ 
 
 
 On a donc $10x=9+x$ (tout le monde aurait du arriver jusque là, c'était une
 simple vérification par le calcul). On résout l'équation.

\begin{equation}
10x=9+x
\label{eq:ED1}
\end{equation} 

\begin{equation}
9x=9
\label{eq:ED2}
\end{equation}

\begin{equation}
x=1
\label{eq:ED3}
\end{equation}


\bigskip
\textbf{Rappels}: On passe de ~\eqref{eq:ED1} à ~\eqref{eq:ED2} en soustrayant
$x$ des 2 côtés. De ~\eqref{eq:ED2} à ~\eqref{eq:ED3} on divise par $9$.

\bigskip
On a donc $x=0,999 \dots=1$ et $x$ est un entier naturel.


\subsection*{Exercice 5}

\begin{enumerate}
  \item $2,3,5,7,11,13$ (qui sont les nombres premiers inférieurs à $15$) ne
  divisent pas $667$ (vérification à la calculatrice \ldots). 
  \begin{align*}
  667 & = 26^{2}-9 \\
  & = 26^{2}-3^{2} \\
  & = (26+3)*(26-3) \\
  & = 29*23
  \end{align*}
La dernière égalité nous donne la décomposition en facteurs premiers de $667$.


\textbf{Rappel:} On passe de la deuxième égalité à la troisième en utilisant
l'identité remarquable: \\
$a^{2}-b^{2}=(a+b)*(a-b)$
\item A l'aide de la calculatrice, on trouve $440=21^{2}$ d'où $437=21^{2}-4$,
et par le même procédé on en déduit: $437=19*23$. 
\end{enumerate}
\end{document}
