\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=1cm, right=1cm, top=1cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}


\title{\center{\huge{\textbf{Visite formative}}}}
\author{Lopez Coralie}
\date{Lycée Jules Guesde, Classe: $2^{de}5$\\
Le 15 novembre 2008}

\begin{document}

\nopagebreak
\maketitle

\begin{tabular}{cc}
\begin{minipage}{12cm}
\ul{Tuteur}: Jean-Pierre Robert \\
\ul{Formateur}: Alain Croq
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{6cm}
\begin{tabular}{cl}
\ul{Stagiaires}: & Angélique Bessoles\\ 
& Julien Brudieux\\ 
& Tiphaine Baduel

\end{tabular}
\end{minipage}
\end{tabular}


\bigskip
\bigskip


\begin{tabular}{p{18cm}}

\\
\hline
\end{tabular}


\bigskip

\section{Introduction}

La visite se déroule au lycée Jules Guesde de Montpellier. Dans cet
établissement, je suis professeur stagiaire de mathématiques de la classe
seconde 5 (29 élèves). La plupart de mes élèves ont des parents ou des frères et
soeurs qui peuvent les aider à la maison. Un petit nombre d'élèves (environ 5) n'a pas
cette chance là et est en grande difficulté. C'est une classe bavarde mais les
règles de politesse et de savoir vivre sont bien implantées.


\medskip

En ce qui concerne le niveau de la classe et les orientations, il y a une
moitié de la classe qui est très active et qui est toujours en demande, ils
s'orientent majoritairement vers une filière scientifique. La seconde partie
est beaucoup plus en difficulté et a accumulé beaucoup de retards depuis
plusieurs années. Beaucoup n'ont pas d'idées de leur orientation. Je n' ai pas
d'élèves de ``niveau moyen'', il y a un réel contraste entre les deux parties
de la classe.

\medskip


La visite se passe dans la salle A103 qui est la salle de mathématiques; elle
est donc équipée d'un rétroprojecteur, d'un vidéoprojecteur (qui sera utilisé
pendant la séance) et d'ordinateurs. Il s'agit d'une heure de cours en classe
entière.



\section{Description de la séance}

\subsection{Objectifs}
Voici le principe général de cette séance: 

\medskip

Les élèves effectuent un travail de recherche sur un problème donné. A un
moment qu'il choisit, le professeur récolte les différentes idées au tableau
selon le principe suivant: les étapes de la démonstration auquelles l'élève a pensé sont
notées ainsi que le résultat numérique. Par contre, les calculs et détails
intermédiaires ne seront pas récupérés.

\medskip


 Le but est dans un premier temps pour les élèves de comprendre la démarche de
 la démonstration (Que cherche t'on? Quelles sont les grandeurs  manquantes?
 Comment les calculer?) et d'acquérir une méthode pour répondre à des problèmes. Avec le détail des étapes, les élèves
pourront aussi comprendre les idées n'aboutissant pas et visualiser justement
pourquoi elles ne répondent pas au problème.

\medskip

Dans un deuxième temps, l'élève devra travailler sur la rédaction des étapes
notées au tableau. Pour cela, l'élève devra rédiger sur copie double, pour le
samedi suivant les différentes phases écrites. Ce travail sera noté. Les résultats numériques étant inscrits au tableau, l'élève peut
contrôler ses calculs et les étapes étant décrites, il n'a plus que le travail
de rédaction à faire. C'est sur ce dernier point que l'élève sera évalué.

\medskip


\ul{Objectifs en terme de contenu mathématique:} 

\enskip

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Avoir des méthodes de travail et organiser une réflexion
  \item [$\bullet$] Apprendre à rédiger 
  \item [$\bullet$] Savoir organiser sur son brouillon ses différents idées
  \item [$\bullet$] Reconnaître des raisonnements justes mais n'aboutissant pas  
\end{itemize}

\bigskip



\ul{Objectifs en terme de fonction didactique:} Cette séance se déroule en
classe entière.

\enskip

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Réinvestir ses connaissances antérieures (du collège mais
  aussi depuis le début de la seconde)
  \item [$\bullet$] Entrainement à la réflexion personnelle et à la rédaction
  \item [$\bullet$] Découverte d'une nouvelle technique: la mise sous forme
  canonique d'une équation du second degré sur l'exemple correspondant au
  problème (terme d'analogie de forme et non en terme de théorème)
\end{itemize}

\subsection{Informations générales sur la séance}

\subsubsection{La place dans la progression}

Nous sommes actuellement dans le chapitre ``valeur absolue'' qui devrait se
terminer en milieu de semaine prochaine. Le chapitre suivant sera ``géométrie
plane''. Cet exercice est donc un travail d'introduction à la géométrie et plus
précisément aux problèmes d'aires. Nous avons déjà travaillé plusieurs fois sur
des problèmes géométriques se traduisant par des équations du premier degré et
sur la résolution des équations. Cela permet de continuer le travail sur les
équations. De plus, le chapitre ``équations'' sera traité juste après la
géométrie. Cette activité permet d'introduire les deux chapitres à venir tout
en réinvestissant les travaux effectués depuis la rentrée.

\subsubsection{Les références au programme}

Voici les différentes références au programme de \textbf{seconde}:
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] \textit{``Développer le raisonnement et l'activité de
  démonstration''}
  \item [$\bullet$] \textit{``Progresser dans la maîtrise du calcul algébrique
  [\ldots] dans la perspective de résolution de problèmes ou de démonstrations''}
  \item [$\bullet$] \textit{``Lors de la résolution de problèmes, on dégagera
  les différentes phases du traitement: mathématisation, mise en équation,
  contrôle de la cohérence des résultats''}
  \item [$\bullet$] \textit{``Résoudre une équation se ramenant au premier
  degré''}
  \item [$\bullet$] \textit{``Utiliser pleinement les acquis de connaissances
  et de méthodes du collège dans des problèmes d'aires''}
\end{itemize}

\enskip

En troisième , les professeurs amènent les élèves à réfléchir sur des problèmes
utilisant le calcul algébrique: \textit{``Compléter les bases du calcul
littéral notamment par le recours à des équations du premier degré pour
résoudre des problèmes''}.

\enskip

Selon leur orientation, les élèves seront amenés à réutiliser certaines des
connaissances demandées lors de cet exercice. Pour toutes les filières,
l'acquisition et les méthodes de rédaction sont un point important du
programme. Pour les filières scientifiques et économiques, les élèves
apprendront à résoudre des équations du second degré.

\subsubsection{Les pré-requis}

Les connaissances des années antérieures étant largement réinvesties, la liste
des pré-requis est conséquente:
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Aire d'un triangle rectangle, aire d'un triangle quelconque
  \item [$\bullet$] Théorème de Pythagore
  \item [$\bullet$] Calculer avec des racines carrées
  \item [$\bullet$] Formule donnant la diagonale d'un carré
  \item [$\bullet$] $\sqrt{a^{2}}=|a|$
  \item [$\bullet$] Identités remarquables
  \item [$\bullet$] Résolution d'équations-produits
\end{itemize}

\enskip

Il est possible que les élèves n'aient pas à utiliser tous les pré-requis. Par
exemples: La formule de la diagonale d'un carré peut être évitée si l'élève
utilise le théorème de Pythagore. De même, la formule
$\sqrt{a^{2}}=|a|$ (provenant du théorème de Pythagore) peut être remplacée par
un calcul de demi-diagonale d'un carré (pour cet exercice). 

\enskip

Hormis la résolution d'équations-produits, tous les pré-requis ont déjà été
travaillés.

\subsubsection{Le matériel utilisé}

 \ul{Par les élèves:} feuille d'activité photocopiée, cahier de cours,
 calculatrice.
 
 
 \ul{Par le professeur:} vidéoprojecteur, logiciel Géogébra, tableau.
 
 
\subsection{Contenu mathématique}
\begin{center}
\begin{tabular}{|m{6cm}|m{6cm}|m{65mm}|}
\hline
\textbf{Types de tâches} & \textbf{Techniques} & \textbf{Eléments
théoriques}\\
\hline
Mathématiser le problème: transformer un problème géométrique en un problème
algébrique & Calculs d'aires algébriques & Aire d'un triangle rectangle et d'un
triangle quelquonque\\
\hline
\multirow{2}{6cm}{Calculer l'hypoténuse d'un triangle rectangle isocèle} & C'est
la diagonale d'un carré & Formule donnant la diagonale d'un carré\\
\cline{2-3}
& Utiliser le théorème de Pythagore & Théorème de Pythagore, 
$\sqrt{a^{2}}=|a|$\\
\hline
\multirow{2}{6cm}{Calculer la hauteur d'un triangle} & Utiliser les différents
triangles rectangles & Théorème de Pythagore, $\sqrt{a^{2}}=|a|$\\
\cline{2-3}
& Utiliser diagonales et demi-diagonales d'un carré & Formule de la
diagonale d'un carré, expression des distances pour 3 points alignés\\
\hline
Résoudre une équation & Calcul algébrique & Développer et réduire une
expression, Factoriser, Identités remarquables, Equation-produit \\
\hline
Vérifier la cohérence d'un résultat & Ecrire les contraintes sur $x$ &
Encadrement et/ou intervalles\\
\hline
\end{tabular} 
\end{center}

\section{Organisation didactique de la séance}

\subsection{Scénario}

\begin{enumerate}
  \item [$\bullet$] \ul{Phase 1:}  (\textbf{5 minutes}) Accueil des élèves. Un
  rappel rapide de l'organisation de la semaine suivante est fait. Puis une
  explication sur l'organisation de cette séance est donnée et la feuille photocopiée
  distribuée.
  
  \enskip
  
  \textit{Rôle du professeur:} Répondre aux questions éventuelles des élèves et
  mettre les élèves dans une ambiance de travail.
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$] \ul{Phase 2:} (\textbf{5 minutes}) Phase de recherche. Les
  élèves réfléchissent au problème distribué. Ils peuvent chuchoter et
  s'entraider. Ils disposent de leur calculatrice et de leur cours. Au tableau,
  la figure est vidéoprojetée (afin que tous donnent les mêmes noms aux
  points). Les points intermédiaires servant à résoudre le problème ne sont pas
  encore marqués.
  
  \enskip
  
  \textit{Rôle du professeur:} Il circule dans les rangs et aide les élèves.
  Il peut donner des pistes de réflexion aux élèves en difficulté.
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$]\ul{Phase 3:} (\textbf{5 minutes}) Le professeur fait  une
  intervention au tableau. Il montre ce qu'il se passe avec Géogébra, fait
  comprendre aux élèves qu'il y aura une seule solution. Il rajoute des points
  intermédiaires et oriente les élèves sur le calcul de la base et de la
  hauteur. Les élèves ne sont plus en activité (y compris ceux qui avaient des
  idées pour commencer) et écoutent le professeur. Cette phase se passe sous
  forme de dialogue entre les élèves et le professeur.
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$] \ul{Phase 4:}(\textbf{10 minutes}) Phase de recherche. Les
  élèves reprennent là où ils se sont arrêtés. Ceux qui étaient bloqués utilise
  les indications du professeur données en phase 3. Le rôle du professeur et le
  matériel des élèves sont les même qu'en phase 2.
  
  \enskip
  
  
  \item [$\bullet$] \ul{Phase 5:} (\textbf{15 minutes}) Bilan de la recherche et
  mise en commun des idées. Cette partie se fait sous forme de débat. Toutes
  les idées sont énoncées par les élèves même celles qui ne mènent à rien pour
  l'exercice. Les différentes étapes de chaque idée sont notées sans le détail
  du calcul. Les élèves ne notent pas tant que les idées qui aboutissent ne
  sont pas signalées par le professeur. Ils participent activement au débat. Il
  y a au moins deux méthodes possibles pour calculer l'aire. Si l'une est
  oubliée, c'est à ce moment qu'on pourra l'expliquer. La méthode que les
  élèves devront rédiger est celle utilisant le plus de notions mathématiques (la plus longue des deux).
  
  \enskip
  
  \textit{Rôle du professeur:} Le professeur met en forme les différentes idées
  en écrivant les étapes de chaque démonstration. Le professeur insiste pour
  chaque étape sur les notions mathématiques utilisées et sur l'importance de
  telle ou telle justification. Le professeur indique quelle sera la partie à
  rédiger.
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$] \ul{Phase 6:} (\textbf{5 minutes}) Explication d'une idée
  nouvelle. Le professeur et les élèves dialogues sur des exemples
  d'identités remarquables. Sur l'exemple, ils écrivent la forme
  canonique d'un trinôme du second degré.
  
  \enskip
  
  \item [$\bullet$] \ul{Phase 7:} (\textbf{5 minutes}) Petite phase de
  recherche. Les élèves poursuivent le calcul sur la résolution d'équations.
   Ils peuvent dialoguer et s'entraider. Les élèves n'ayant pas fini la partie
   recherche précédente font quand même cette partie, les différentes étapes de la
  démonstration ainsi que les résultats numériques étant écrits ils pourront la
  finir chez eux. Tout le monde travaille donc sur la forme canonique.
  
  \enskip
 
  \textit{Rôle du professeur:} Il passe dans les rangs et aide les élèves.
  
   \enskip
  
  La phase suivante peut être écourtée selon le temps restant. Si
  la correction du calcul n'est pas faite (par manque de temps), les élèves
  devront le finir pour le travail à rendre. Ce dernier étant pour le samedi
  suivant, en cas de souci majeur un point pourra être fait dans la semaine.
  
  
   \item [$\bullet$] \ul{Phase 8:} (\textbf{5 minutes}) Bilan de la dernière
   recherche. Une correction est écrite au tableau expliquée par un ou plusieurs
   élèves. Le professeur fait un rapide bilan oral et réexplique le travail à
   faire pour la fois suivante: l'élève devra faire la synthèse de ce qu'il a
   vu lors de cette séance et rédiger correctement les différentes étapes pour
   le devoir maison à rendre le samedi suivant.
\end{enumerate}


\subsection{Prévision des difficultés}

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Les élèves peuvent avoir des difficultés à effectuer
  plusieurs calculs où il faut alterner développer, réduire, passer à la racine
  \ldots Il risque d'y avoir un certain nombre d'\textbf{erreurs de calcul}.
  \item [$\bullet$] Ils peuvent également avoir des difficultés à organiser
  leur brouillon, c'est à dire à marquer les différentes étapes de leur
  démonstration.
  \item [$\bullet$] Pour les élèves en grande difficulté, il est possible qu'ils
  ne comprennent pas comment répondre à la question.
  \item [$\bullet$] Le point délicat de ce travail est \textbf{la reconnaissance de forme algébrique}. Je pense que cette
  partie laissera perplexe un certain nombre d'élèves.
  \item [$\bullet$] Il est probable qu'ils oublient la contrainte sur $x$.
\end{itemize}

\end{document}
