\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=8mm, right=8mm, top=1cm, bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\pagestyle{empty}


\begin{document}
\begin{flushright}
\ul{Formatrice:} Nathalie Briant\\
\ul{Stagiaire obervée:} Angélique Bessoles
\end{flushright}

\begin{flushleft}
Compte rendu de Lopez Coralie
\end{flushleft}

\section*{\center{Effet miroir}}

La visite s'est déroulée le 14 octobre au lycée Saint Joseph de Sète dans une
classe de seconde. Je suis moi même professeur d'une classe de seconde et cette
visite m'a permis de comparer les méthodes de travail.


\bigskip


Tout d'abord, j'ai pu constater qu' Angélique n'écrivait pas tout au tableau et
dictait assez régulièrement le cours (titre et certaines phrases). Je n'avais
jamais pensé à l'éventualité de la dictée en mathématiques. Cependant, j'ai
trouvé que c'était un bon moyen de replonger la classe dans le calme et de
marquer le changement de phase sans avoir à réclamer le silence. Et cela a bien
fonctionné dans cette classe. C'est une pratique que j'ai essayé de mettre
en place cette semaine, mais les élèves étant très habitués à ce que j'écrive
tout, ont attendu que je l'écrive! Je retenterai cependant l'expérience car
j'ai trouvé ce retour au calme efficace. 

\bigskip


Ensuite, le cours sur les intervalles m'a particulièrement interpellé. J'en
étais à la même partie du cours avec ma classe mais je n'avais pas abordé
l'intersection et la réunion d'intervalles. J'ai pu voir et comprendre les
difficultés que mes élèves pourraient avoir lors de cette partie du cours en
observant ceux d'Angélique. J'ai donc modifié mon cours en fonction des
questions des élèves. Dans un premier temps, j'ai donc commencé par un exemple
avant de donner des concepts plus abstraits aux élèves. Dans un second temps,
j'ai séparé la partie intersection et réunion, j'ai commencé par l'intersection
et la deuxième partie de ce cours sera faîte une fois les exercices sur
l'intersection compris. Et cela dans le but qu'ils maitrisent les différentes
notions avant d'en aborder d'autres.



\bigskip

Enfin, j'ai remarqué que le concept d'ensemble vide passait très bien pour ses
élèves alors que les miens ont peiné dessus. Ceci s'explique par le fait
qu'Angélique leur avait déjà parlé d'équations sans solutions réelles. Nous
avions quant à nous commencé par beaucoup de résolutions d'inéquations où nous
écrivions les solutions sous forme d'intervalles, ce qui a permis une
compréhension rapide et efficace de cette notation avant même d'avoir fait le
cours. Cependant, je me suis rendu compte qu'un exemple illustrant l'ensemble
vide aurait été très profitable. Je rectifierai cet ordre pour les années à
venir.
\end{document}
