\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=4mm, bottom=4mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} 
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
 
\pagestyle{empty}
\title{\ul{\textbf{Travail et mathématiques}}}

\date{}

\begin{document}
\maketitle


\section{Matériel pour le cours de mathématiques}

\subsection{Pour tous les cours}

Chaque élève devra amener au cours de mathématiques:

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] son cahier de cours (grand format \ul{24 $\times$ 32})
  \item [$\bullet$] son cahier d'exercices (grand format \ul{24 $\times$ 32})  
  \item [$\bullet$] le livre de mathématiques
  \item [$\bullet$] une règle graduée (20 cm).
  
\end{itemize}

\enskip

Il devra également avoir dans sa trousse: \textbf{stylos (bleu, rouge et vert),
colle, crayon gris \ul{affuté} et gomme.}


 
\subsection{Pour des séances spécifiques}

Les élèves doivent également acheter:
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] 1 rapporteur transparent en degré (gradué dans les deux
  sens)
  \item [$\bullet$] 1 équerre
  \item [$\bullet$] 1 compas
  \item [$\bullet$] une calculatrice scientifique (casio FX92 par exemple)
\end{itemize}

\enskip

\textbf{Pour ces quatre derniers outils, le professeur signalera aux élèves à
quel moment les apporter. Il est cependant indispensable de les avoir dès le
début de l'année.}

\enskip

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] feuille de classeur \ul{grand format} pour les devoirs
à rendre et les devoirs en classe (simple ou double).
\end{itemize} 

\section{Travail personnel}


Pour que le travail en classe soit efficace:

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Je dois écouter attentivement le cours, les explications,
  les remarques et questions de mes camarades. Pour cela, je dois être
  concentré et ne pas bavarder.
  \item [$\bullet$] Je suis dynamique: je pose des questions lorsque je ne
  comprends pas, je participe et je fais les exercices demandés.
  
\end{itemize}

\enskip

Les cahiers sont à jour (à ratrapper en cas d'absence).



\textbf{Il y a toujours un travail à faire pour la séance suivante:}
exercices (obligatoires) et apprendre le cours.

\section{Evaluation}


\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Test de connaissances: régulièrement pour vérifier
  l'apprentissage des leçons
  \item [$\bullet$] Devoir maison: obligatoire, donné une semaine avant,
  il me prépare à l'évaluation.
  \item [$\bullet$] Bilan du chapitre: un par mois environ, cela reprend les
  exercices et problèmes vus en classe.
\end{itemize}


Il peut y avoir d'autres types de notations: relevé des
cahiers, calcul mental\ldots

 
\medskip

signature de l'élève: \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad
\qquad \qquad signature des parents:
\end{document}
