\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}


\pagestyle{empty}

\begin{document}


\section*{\center{Devoir maison 4}}


\bigskip


 


\fbox{

\begin{minipage}{18cm}
\textit{Devoir à rendre sur feuille grand format petits
carreaux pour le \textbf{mercredi 25 février 2015}.}
\end{minipage}
}

\enskip


 \textit{Remarque: Chaque réponse devra être justifiée. \textbf{Un résultat non
 justifié donnera 0 point.}}


\bigskip




\ul{Exercice 1}: \textit{(3 points)}

\enskip

Barbara a 30 \euro. Elle dépense le tiers pour l'achat d'un CD puis
$\dfrac{3}{4}$ de ce qu'il reste pour l'achat d'un livre. Combien lui reste-t-il après ses
deux achats? Ecrivez tous vos calculs.


\bigskip

\bigskip

\ul{Exercice 2}: (\textit{4,5 points})

\enskip

Calculer et donner le résultat sous forme de \textbf{fraction irréductible}.
Chaque étape sera marquée.

\enskip

$A=\dfrac{1}{10}+\dfrac{5}{4}-\dfrac{5}{12}$ \qquad \qquad \qquad
\qquad $B=\dfrac{34}{15} \times \dfrac{-60}{17} \times \dfrac{3}{4}$ \qquad
\qquad \qquad \qquad $C=-\dfrac{12}{15} \div \dfrac{16}{5}$


\bigskip


\bigskip


\ul{Exercice 3}: \textit{(3,5 points)}

\enskip

Lors d'un triathlon (épreuve sportive de natation, cyclisme et course à pied)
d'une distance totale de 50km:

$\dfrac{1}{25}$ du parcours est effectué à la nage et 26 \% à pied.

\begin{enumerate}
  \item Quelle est la distance effectuée à vélo? Justifier votre réponse.
  \item Quelle fraction de la distance totale cela représente-t-il? Justifier
  votre réponse.
\end{enumerate}

\bigskip


\bigskip

\ul{Exercice 4}: \textit{(5 points)}

ABC est un triangle dont les dimensions sont: AB=1dm, BC=$\dfrac{4}{3}$dm et
AC=$\dfrac{5}{3}$dm.

\begin{enumerate}
  \item Quel est le côté le plus long? Justifier votre réponse.
  \item Démontrer que le triangle est rectangle en B.
  \item Calculer l'aire et le périmètre de ce triangle. (Cette question peut se
  faire en admettant la question précédente.)
\end{enumerate}

\bigskip



\bigskip

\ul{Exercice 5}: \textit{(4 points)}

\enskip

\textit{Extrait du brevet}

\begin{enumerate}
  \item Soit $D=\dfrac{8}{3}-\dfrac{5}{3} \div \dfrac{20}{21}$. 
  
  \enskip
  
  Calculer D en
  détaillant les étapes du calcul et écrire le résultat sous la forme d'une
  fraction irréductible.
  \item Effectuer le calcul suivant en détaillant les étapes du calcul:
  $E=(2+\dfrac{2}{3}) \div (\dfrac{4}{5}-\dfrac{2}{3})$. 
  
  Le résultat sera donné sous la forme d'un
  entier.
\end{enumerate}




\bigskip


\bigskip


\ul{Exercice BONUS}: \textit{(2 points)}

\enskip

$F=\dfrac{\quad \dfrac{1}{3}+\dfrac{3}{4}\quad }{\quad
\dfrac{5}{4}-\dfrac{7}{3}\quad }$. 
Démontrer que le nombre F
 est un nombre entier.
\end{document}
