\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}


\pagestyle{empty}

\begin{document}


\section*{\center{Devoir maison 1}}


\bigskip





\fbox{

\begin{minipage}{18cm}
\textit{Devoir à rendre sur feuille grand format petits carreaux pour le
\textbf{mardi 5 octobre 2010}. Un résultat non justifié donnera 0 point.}
\end{minipage}
}



\bigskip


\ul{Exercice 1 }: (\textit{4,5 points})

Chez un commerçant, le prix de la ficelle est proportionnel à sa longueur. Un
cuisinier achète 3m de ficelle pour 2,25 \euro.

\begin{enumerate}
  \item Représenter graphiquement le prix de la ficelle en fonction de sa
  longueur. (Mettre en abscisse la longueur et en ordonnée le prix à payer.)
  \item Lire sur le graphique:
  
  \begin{enumerate}
    \item le prix approximatif de 5m de ficelle,
    \item le prix approximatif de 7,50m de ficelle,
    \item la longueur approximative de ficelle achetée pour 4,80 \euro.
  \end{enumerate}
  
  \item Retrouver les résulats de la question précédente par des calculs.
   Justifier votre réponse.
\end{enumerate}


\bigskip


\ul{Exercice 2}: (\textit{2,5 points})

\begin{enumerate}
  \item Antoine a construit une maquette de formule 1 à l'échelle
  $\dfrac{1}{25}$. Sa maquette mesure 18,4cm. Quelle est la longueur réelle de
  cette formule 1? Justifier votre réponse.
  \item Pour la même formule 1, Théo a construit une maquette de 11,5cm. Quelle
  échelle a-t-il choisi pour sa maquette?  Justifier votre réponse.
\end{enumerate}



\bigskip



\ul{Exercice 3}: (\textit{5 points})

Pour les jeux olympiques d'hiver, un magasin de sport affiche un article à 120
\euro.

\begin{enumerate}
  \item Le commerçant propose une réduction de 20 \% sur ce prix. Calculer le
  montant de la réduction et le prix de vente de l'article après réduction.
  \item Se rendant compte qu'il vend à perte, il décide d'augmenter ce nouveau
  prix de 10 \%. Calculer le prix de vente de l'article après cette
  augmentation.
  \item Quel est finalement le montant de la réduction accordée par le
  commerçant par rapport au prix initial?
  \item Exprimer ce montant en pourcentage par rapport au prix initial.
\end{enumerate}


\bigskip

\ul{Exercice 4}: (\textit{5 points})


Un train relie deux villes A et C en passant par B. 

La vitesse moyenne d'un train entre A et B est de 190 km/h. Le temps nécessaire
à ce parcours est de 2h30min. 

La distance entre les villes B et C est de 195 km. Le temps mis sur cette
portion du trajet est de 1h30min.

\begin{enumerate}
  \item Quelle distance sépare les villes A et B?
  \item Quelle est la vitesse moyenne du train entre les villes B et C?
  \item Quelle est la distance totale parcourue par le train?
  \item Quelle est la vitesse moyenne du train sur l'ensemble du parcours?
\end{enumerate}


\bigskip

\ul{Exercice 5}: (\textit{3 points}) 


Un troupeau est constitué de plusieurs espèces animales. Dans un premier
troupeau de 120 animaux, il y a 60 \% de moutons. Dans un autre troupeau de 180 animaux, il
y a 40 \% de moutons. Pour monter à l'alpage, les deux troupeaux sont
rassemblés. Quel est le pourcentage de moutons dans les deux groupes réunis?
\end{document}
