\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} 
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
 
\pagestyle{empty}




\begin{document}

\begin{center}
\textbf{\Large{\ul{Probabilités}}}
\end{center}


\bigskip


\section{Vocabulaire}

\ul{Définition:} Une \textbf{expérience} est dite \textbf{aléatoire} lorqu'elle
a plusieurs résultats possibles (appelés \textbf{issues}) et que l'on ne peut
pas prévoir avec certitude quel résultat se produira.

\bigskip

\ul{Définitions:}

$\bullet$ Un \textbf{évènement}  est constitué par des issues d'une expérience
aléatoire.

$\bullet$ L'évènement \textbf{contraire} d'un évènement A est celui qui se
réalise lorsque A ne se réalise pas. On le note \textbf{non A} ou
$\overline{A}$.


$\bullet$ Deux évènements sont dits \textbf{incompatibles} lorsqu'ils ne
peuvent pas réaliser en même temps.

\bigskip


\ul{Exemples:}


\enskip

\begin{enumerate}
  \item \textit{Expérience 1:} Lancer d'une pièce
  
  
  C'est une expérience aléatoire. Il y a \ldots \ldots issues: \ldots \ldots ou
  \ldots \ldots. 
  
  ``Obtenir pile'' et ``obtenir face'' sont deux événements  \ldots \ldots \ldots
  
  \enskip
  
  \item \textit{Expérience 2:} Lancer d'un dé à six faces
  
  C'est une expéricence aléatoire. Il y a \ldots \ldots issues: \ldots \ldots
   
  ``Obtenir un nombre pair'' est un évènement qui regroupe les issues \ldots
  \ldots \ldots
  
  L'évènement contraire de ``obtenir un nombre pair'' est \ldots \ldots \ldots
  
  Les évènements ``obtenir 2'' et ``obtenir 1'' sont deux évènements \ldots \ldots
  
  
  Les événements ``obtenir un nombre pair'' et ``obtenir un multiple de 3''
  sont-ils incompatibles?
  
  
  \enskip
  
  
  \item \textit{Expérience 3:} Une urne contient deux boules bleues, une rouge
  et une verte (indiscernables au toucher). On pioche une boule et on regarde
  sa couleur.
  
  C'est une expérience aléatoire.  Il y a \ldots \ldots issues: 
  
  Les évènements ``tirer une boule verte'' et ``tirer une boule rouge'' sont
  \ldots \ldots
  
  \enskip
  
  \item \textit{Expérience 4:} Une unrne contient que des boules bleues.
  On pioche une boule et on regarde sa couleur.
  
  Cette expérience n'est pas aléatoire car on est certain de tirer une boule
  bleue!
\end{enumerate}


\section{Probabilités}

\subsection{Notion de probabilités}

Si on répète une expérience aléatoire un très grand nombre de fois, la
fréquence de n'importe quel évènement finit par se stabiliser autour d'un
nombre appelé probabilité de cet évènement. Cette probabilité permet de
déterminer la ``chance'' qu'un évènement a de se produire.


\bigskip

\ul{Exemples:}

$\bullet$ \textit{Expérience 1:} Si on lance la pièce un très grand nombre de
fois, on aurait ``pile'' environ une fois sur deux.

$\bullet$ \textit{Expérience 2:} Si on lance le dé un très grand nombre de fois,
on aurait un ``3'' environ une fois sur six.


$\bullet$ \textit{Expérience 3:} Si on tire une boule un très grand nombe de
fois, on aurait une boule bleue environ deux fois sur quatre c'est-à-dire une fois sur
deux.


\subsection{Propriétés}

\ul{Propriété:} Quand les issues d'une expérience aléatoire ont toutes la même
probabilité (situation d' \textbf{équiprobabilité}) alors la probabilité d'un
évènement est: 

\begin{center}
 $\dfrac{\text{nombre d'issues correspondants à l'évènement}}{\text{nombre
 d'issues possibles}}$
 \end{center}

\bigskip

\ul{Exemples:}

$\bullet$ \textit{Expérience 1:} chacune des deux issues a la même probabilité
(on a autant de chance d'obtenir ``pile'' que ``face''). C'est une situtation
d'équiprobabilité. 
donc P(pile)=P(face)=\ldots = \ldots

\enskip

$\bullet$ \textit{Expérience 2:} chacune des issues a la même probabilité
(\ldots). C'est une situation d'équiprobabilité.

Considérons l'évènement I ``obtenir un nombre impair'' alors P(I)=\ldots \ldots

\enskip


$\bullet$ \textit{Expérience 3:} ce n'est pas une situtaion d'équiprobabilité
car il y a deux fois plus de chance de tirer une boule bleue qu'une rouge ou
verte.

P(bleue)=

P(rouge)=

P(verte)=

\bigskip

\ul{Propriétés:}

$\bullet$ Une probabilité est un nombre compris entre 0 et 1.

$\bullet$ La somme de toutes les probabilités des issues possibles est toujours
égale à 1.

$\bullet$ P(A ou B)=P(A) + P(B) si les évènements sont incompatibles.

$\bullet$ La somme des probabilités d'un évènement A et de son contraire
$\overline{A}$ est égale à 1. P(A)+P($\overline{A}$)=1

\bigskip

\ul{Remarques:} Si un évènement ne peut pas se produire, on dit qu'il est
\textbf{impossible} et sa probabilité est 0.

Si un évènement se produit nécessairement, on dit qu'il est \textbf{certain} et
sa probabilité est 1.

\bigskip

\ul{Exemple:} \textit{expérience 2}

$\bullet$ L'évènement S ``obtenir un 7'' est impossible donc P(S)=\ldots

$\bullet$ L' évènement IE ``obtenir un nombre inférieur ou égal à 6'' est
\ldots \ldots \ldots donc P(IE)=\ldots


$\bullet$ $P(1)+P(2)+P(3)+P(4)+P(5)+P(6)=$


$\bullet$  On note O l'évènement ``obtenir un 3 ou un 5''. 

Les évènements
``obtenir un 3'' et ``obtenir un 5'' sont  \ldots \ldots \ldots \ldots donc
P(O)=

$\bullet$ $P(\overline{O})= 1-P(O)=1- \dfrac{1}{3}=\dfrac{2}{3}$ donc la
probabilité d'obtenir un \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots est
de $\dfrac{2}{3}$.


\section{Expérience à deux épreuves}


\ul{Propriété:} Avec un arbre, la probabilité de l'issue à laquelle conduit un
chemin est égale au produit des probabilités rencontrées sur ce chemin.

\bigskip


\textit{Expérience 5:} On lance une pièce de monnaie et on note le résultat obtenu (pile ouface) et on tire ensuite au hasard une boule dans un sac
contenant 2 rouges, 3 noires et 1 jaune et on note sa couleur.


\enskip

\begin{tabular}{cc}
\begin{minipage}{9cm}
\qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad \qquad
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{10cm}
Il y a 6 issues possibles: PR; PN; PJ; FR; FN et FJ

\enskip

P(PN)=

\enskip

P(FJ)=

\enskip

On note R l'évènement ``obtenir une rouge''.

P(R)=
\end{minipage}
\end{tabular}


\end{document}
