\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=7mm, right=7mm, top=7mm, bottom=7mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} 
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
 
\pagestyle{empty}
\title{\ul{\textbf{Enchainements d'opérations sur les nombres}}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Priorité des calculs}

\subsection{Addition et soustraction sans parenthèses}

\ul{Règle}: Dans une suite d'additions, on peut changer l'ordre des termes de
la somme pour calculer de façon plus asticieuse.

\enskip

\ul{Exemple}: $A=0.6+3.7+1.4+2.3$

\bigskip

\bigskip


\ul{Règle}: Dans une suite d'additions et de soustractions \textbf{sans
parenthèses}, on effectue les calculs de gauche à droite (c'est-à-dire dans le
sens de l'écriture).

\enskip

\ul{Exemples}: $B=24.1-0.7+9.4$ \qquad \qquad  \qquad $C=41-12-5$

\bigskip

\bigskip

\subsection{Priorité à la multiplication et à la division}

\ul{Règle}: Dans une suite d'additions, de soustractions, de multiplications et
de divisions \textbf{sans parenthèses}, on effectue d'abord les multiplications
et les divisions.

\enskip

\textbf{On dit que la multiplication et la division sont prioritaires sur
l'addition et la soustraction.}

\enskip

\ul{Exemples}: $D=11-2 \times 4+ 1.4-0.5$  

\bigskip

\bigskip

\bigskip



 $E=6+24 \div 3-2
\times 5$


\bigskip

\bigskip


\bigskip


\subsection{Avec des parenthèses}

\ul{Règle}: Dans un calcul avec parenthèses, on effectue d'abord les opérations
situées entre les parenthèses, en commençant par celles entre les parenthèses
les plus intérieures.

\enskip

\ul{Exemples}: $F= 7+2 \times (5+7) -5$ 

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip


 $G=7 \times [4+(1+2)
\times 5]$


\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\subsection{Expression fractionnaire}

\ul{Règle}: Dans une expression fractionnaire, on effectue les calculs au
numérateur et au dénominateur puis on simplifie la fraction ou on calcule le
quotient.

\enskip

\ul{Exemples}: $H=\dfrac{13+5}{12-4}$ 

\bigskip

\bigskip

 $I=4.1+ \dfrac{6
\times4+2}{5 \times 2}$



\section{Convention d'écriture}

\subsection{Parenthèses}

\ul{Convention 1}: Pour alléger l'écriture d'une expression, on peut supprimer
le signe $\times$ devant une parenthèse.

\enskip

\ul{Remarque}: On ne peut pas supprimer le signe $\times$ entre deux nombres.

\enskip

\ul{Exemple}: $A= 2 \times (7-3)$ s'écrit $A=2(7-3)$ et se lit ``2 facteur
de (7-3)''.



\subsection{Avec des lettres}

Calculons les périmètres des deux figures suivantes:

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\ul{Remarque}: Lorsque l'on ne connait pas la longueur d'un côté, on peut
l'exprimer avec une lettre. De manière générale, on peut effectuer des calculs
avec des lettres et les règles de priorité sur les opérations sont identiques à
celles sur les nombres.

\enskip


 \ul{Convention 2}: Pour alléger l'écriture d'une expression, on peut supprimer
le signe $\times$ devant une lettre.

\enskip

\ul{Exemples}: $3 \times a$ s'écrit $3a$.

$a \times b$ s'écrit $ab$.


\subsection{Carré et cube}

\ul{Convention 3}: Pour tout nombre $a$, on peut écrire:

$\bullet$ $a \times a =a^{2}$ et on lit ``$a$ au carré''

$\bullet$ $a \times a  \times a=a^{3}$ et on lit ``$a$ au cube''


\enskip

\ul{Exemples}: $5 \times 5 =5^{2}$ et on lit ``$5$ au carré''

$4 \times 4  \times 4=4^{3}$ et on lit ``$4$ au cube''

$6^{2}=\ldots$ \quad $2^{3}=\ldots$ \quad $3^{2}=\ldots$


\pagebreak

\section{Vocabulaire}

\subsection{Rappels}

\begin{tabular}{cc}
\begin{minipage}{8cm}
$3+2=5$

\bigskip

\bigskip

$7 \times 4 = 28$

\end{minipage}

&
\begin{minipage}{8cm}
$5-4=1$

\bigskip

\bigskip

$851$

\end{minipage}

\end{tabular}

\bigskip

\bigskip


\subsection{Nom d'une expression}

\ul{Règle}: C'est la dernière opération à effectuer qui donne le nom à une
expression.

\medskip

\ul{Exemples}:


$A=7+13 \times 8$

 \quad $=7 +104$

\quad $=111$


\medskip

$B=(14-2) \times 3$

\quad $=12 \times 3$

\quad $=36$

\subsection{Programme de calcul}


\ul{Règle}: Pour calculer une expression littérale (c'est-à-dire une suite
d'opérations comportant des nombres et des lettres) pour une certaine valeur
des lettres, il suffit de remplacer les lettres par ces valeurs.

\medskip

\ul{Exemple 1: le programme de calcul}

\begin{center}
\fbox{

\begin{minipage}{8cm}
\begin{enumerate}
  \item Choisir un nombre.
  \item Ajouter 5 au nombre choisi au départ.
  \item Multiplier ce résultat par 4.
  \item Soustraire 8 à ce résultat.
\end{enumerate}
\end{minipage}
}

\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Appliquer ce programme de calcul au nombre 6.
  \item Ecrire , sur une seule ligne (en utilisant seulement les nombres du
  programme), la suite des calculs à effectuer puis appliquer ce programme de
  calcul au nombre 11.
  \item On applique maintenant ce programme  à un nombre noté $x$. Ecrire
  l'expression qui correspond au programme de calcul.
  \item Calculer cette expression pour $x=2$.
\end{enumerate}

\end{document}
