\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{textcomp}
\pagestyle{empty}
\usepackage{soul}
\usepackage{eurosym}


\begin{document} 



\begin{flushleft}
NOM PRENOM: \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots
 \end{flushleft}


\begin{center}
{\fbox{$6^{e}\ldots$ \qquad \qquad \textbf{\Large{Devoir surveillé 6 }}
\qquad \qquad \ldots/05/2013}}
\end{center}


\bigskip
 

\textit{L'exercice 1 est à faire sur
la photocopie. Les autres sont à faire sur votre feuille préparée.}

\bigskip


\ul{\textbf{Exercice 1:}} \textit{(3 points)}

\enskip

Compléter: 

\enskip

$83 \div 10 = \ldots \ldots \ldots$	\qquad \qquad $35,1 \times  \ldots \ldots
\ldots=3510$ \qquad \qquad $74 \div 74= \ldots \ldots \ldots$


\enskip

$75,9 \times 0,1 = \ldots \ldots \ldots $ \qquad \qquad $56 \times 1000=\ldots
\ldots \ldots $ \qquad \qquad $95 \div 1=\ldots \ldots \ldots $


\bigskip

\ul{\textbf{Exercice 2:}} \textit{(3,5 points)}

\begin{enumerate}
  \item Poser et effectuer la division euclidienne de 1045 par 6. Ecrire
  l'égalité euclidienne obtenue.
  \item Damien dispose de 260 timbres. Il veut les ranger dans un album. Sur
  chaque page, on peut coller 12 timbres.
  
  \begin{enumerate}
    \item Combien de pages complètes peut-il remplir?
    \item Combien de timbres lui reste-t-il?
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip

\ul{\textbf{Exercice 3:}} \textit{(2 points)}

\enskip

Julien a fait du vélo pendant 6732 secondes.

\begin{enumerate}
\item Exprimer cette durée en minutes et secondes.
\item Exprimer cette durée en heures, minutes et secondes.

\end{enumerate}

\bigskip

\ul{\textbf{Exercice 4:}} \textit{(2 points)}

\enskip

Poser et effectuer les divisions décimales: \qquad a) $73 \div 8$
\qquad \qquad b) $795,6 \div 6$.
\bigskip

\ul{\textbf{Exercice 5:}} \textit{(2 points)}

\begin{enumerate}
  \item Donner deux multiples de 12.
  \item Donner deux diviseurs de 12.
\end{enumerate}
\bigskip


\ul{\textbf{Exercice 6:}} \textit{(4,5 points)}


\begin{enumerate}
  \item Ecrire le critère de divisibilité par 9.
  \item 2761 est-il divisible par 2? Justifier.
  \item 6780 est-il divisible par 5? Justifier.
  \item 432 est-il divisible par 3? Justifier.
  \item Invente un nombre de quatre chiffres qui est divisible par 5 et par 9.
\end{enumerate}
\bigskip
 
\ul{\textbf{Exercice 7:}} \textit{(2 points)}

\enskip

Mamie Georgette veut acheter 8 places de cinéma avec un billet de 50 \euro.
Devant la caisse, elle s'aperçoit qu'il lui manque 2 \euro. Combien coûte une
place de cinéma?

\bigskip

\ul{\textbf{Exercice 8:}} \textit{(2 points)}

\enskip

A la boulangerie, Ingrid a acheté six gâteaux et deux baguettes à 0,85 \euro
l'une. Elle a payé 16,70 \euro. Combien coûte un gâteau?
\end{document}
