%%This is a very basic article template.documentclass[12pt, twoside]{article}
\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=6mm, right=8mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}

\begin{document} 


\begin{center}
{\fbox{$2^{de}5$ \qquad \qquad \textbf{\large{Devoir surveillé 1}}
\qquad \qquad 26/09/2008}}
\end{center}

\medskip

\textbf{NOM Prénom:} \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots \ldots
\bigskip

\textbf{Exercice 1}:   
\begin{enumerate}
  \item Rappeler ce que désignent les lettres $\mathbb{N}$ et $\mathbb{Q}$.
  \item Compléter le tableau ci-dessous en cochant la bonne réponse (sur l'énoncé qui est à rendre). \textit{Attention: pour chacune des questions suivantes
  une réponse correcte donne $1$ point; une réponse incorrecte donne $-0,5$; une
  absence de réponse $0$ point}.
  \begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
 \hline Tout nombre décimal est un nombre rationnel & $\circ$ Vrai \quad
 $\circ$ Faux \\ 
 \hline $\frac{\sqrt{2}}{5}$ est un nombre rationnel & $\circ$ Vrai \quad
 $\circ$ Faux   \\
 \hline  La racine carrée d'un entier naturel est toujours un irrationnel & $\circ$ Vrai \quad
 $\circ$ Faux  \\
 \hline
 \end{tabular}
\end{center}   
  
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Exercice 2}: 
\begin{enumerate}
  \item Calculer chacun des nombres suivants et donner le résultat sous la
  forme la plus simple possible:\\
   $A=\dfrac{\dfrac{7}{15}-\dfrac{5}{12}}{\dfrac{7}{4}\times
   \dfrac{3}{5}}$; \qquad $B=\dfrac{2^{4} \times (-3)^{5}\times 5^{6}}{2^{7}
   \times 81 \times 125}$; \qquad $C=\dfrac{(3+ \sqrt{\pi})\times
   (3-\sqrt{\pi})}{7}$ \normalsize{$-1,2$}.

  
 \item Compléter le tableau à l'aide des symboles $\in$ et $\not \in$ (sur
 l'énoncé qui est à rendre):
 \begin{center}
 $\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|}
 \hline  & \mathbb{N} & \mathbb{Z} & \mathbb{D} & \mathbb{Q} & \mathbb{R} \\
 \hline  A & & & & & \\
 \hline B & & & & & \\
 \hline C & & & & & \\
 \hline
 \end{array}$  
 \end{center}
 
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Exercice 3}: 
\begin{enumerate}
  \item Donner la définition d'un nombre premier.
  \item Donner la décomposition en facteurs premiers de $113 \thinspace 300$ et
  de $20 \thinspace 790$ (écrire les calculs que vous avez fait). En déduire le
  $pgcd$ de $113  \thinspace 300$ et de $20 \thinspace 790$, (ici la méthode
  attendue est celle utilisant la décomposition en facteurs premiers).
  \item En utilisant la décomposition en facteurs premiers (qu'il faut écrire),
  écrire sous forme irréductible:\\
   $D=\dfrac{17}{60}-\dfrac{24}{1155}$
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Exercice 4}: \textit{Les constructions sont à faire sur la figure
distribuée qui est à rendre.} \\ Sur la droite graduée de repère $(O,I)$, $B$ a
pour abscisse $6$. Soit $\mathcal{C}1$ le cercle de centre $B$ et de rayon $5$ (sur la figure, on a représenté seulement
un arc de cercle) et $\mathcal{C}2$ le cercle de diamètre $[OB]$. On
appelle $C$ le point d'intersection de l'arc de cercle de $\mathcal{C}1$ avec
$\mathcal{C}2$. Le cercle de centre $O$ et de rayon $OC$ noté $\mathcal{C}3$
(une fois encore on a représenté sur la figure seulement un arc de ce
cercle) coupe la droite réelle au point $D$ d'abscisse $x$.
\begin{enumerate}
  \item Calculer $BC$.
  \item Montrer que $OBC$ est un triangle rectangle en $C$.
  \item \begin{enumerate}
          \item Calculer $OC$.
          \item En déduire la valeur de $x$.
          \item Quelle est la nature de $x$? 
\end{enumerate}

\item  Tracer la médiatrice $(d)$ de $[OI]$ (à la règle et au compas). Soit $A$ le point d'intersection de $[OI]$ et de $(d)$. 
        On note $y$ son abscisse.
         Que vaut $y$? Quelle est sa nature?

\item Soit E le point sur $(OI)$ d'abscisse $\frac{7}{3}$. Donner une méthode géométrique pour construire le point $E$ (on pourra représenter la
droite graduée sur une autre figure afin d'alléger la précédente). Justifier
votre construction.

\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Exercice 5:} \textit{Cet exercice est à faire en dernier.}\\
 Un nombre parfait est un entier naturel égal
à la somme de ces diviseurs autres que lui-même. par exemple, $6$ est un nombre
parfait car $6=1+2+3$ (on ne compte pas le diviseur $6$ qui est égal à
lui-même). Trouver le seul nombre parfait compris entre $25$ et $30$.



\end{document}
