\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=3mm, right=3mm, top=3mm, bottom=3mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} 
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
 
\pagestyle{empty}
 


\begin{document}



\begin{center}
\Large{\ul{\textbf{Equations}}}
\end{center}

\bigskip

\section{Vocabulaire}


\ul{Définition}: Une \textbf{équation} est une égalité comportant un ou
plusieurs nombres inconnus désignés par des lettres (que l'on nomme
\textbf{inconnues de l'équation}).


\enskip


\ul{Définition}: Les valeurs des inconnues pour lesquelles l'égalité est vraie
sont les \textbf{solutions de l'équation}.

\medskip




\ul{Exemple}:
$3x +5 = 6x-1$ est une équation d'inconnue x.


\bigskip




2 est une solution de cette équation car si x=2:   $3 \times 2 + 5 =11$ et $6
\times 2 -1=11$, donc l'égalité est vraie pour x=2.




7 n'est pas une solution de l'équation car si x=7: $3 \times 7+5=26$ et $6
\times 7-1=41$.


\medskip




\ul{Définition}: \textbf{Résoudre une équation}  c'est trouver toutes
ses solutions. 


\section{Résoudre une équation}


\ul{Propriété}: Lorsqu'on additionne ou soustrait un même nombre à chaque
membre d'une égalité, on obtient une autre égalité.

 
\enskip

\ul{Propriété}: Lorsqu'on multiplie ou divise par un même nombre non nul à
chaque membre d'une égalité, on obtient une autre égalité.

\medskip


\ul{Exemples}:

\begin{tabular}{cc|cc}
\begin{minipage}{9cm}

 a +5 = -1
 
\enskip

  a + 5 -5 = -1-5  $\gets$ je soustrais 5 aux deux
membres
 
\enskip

  a=-6

\end{minipage}
&

\qquad
&

\qquad

&

\begin{minipage}{9cm}
  $-3y=5$

\enskip

 $\dfrac{-3 \times y}{-3}=\dfrac{5}{-3}$ $\gets$ je divise
par -3 chaque membre

\enskip

 $y= - \dfrac{5}{3}$
\end{minipage}
\end{tabular}







\bigskip






\fbox{

\begin{minipage}{195mm}
\ul{Méthode pour résoudre une équation}: Résoudre 7y-3=2y+9

\enskip


\textit{1. On rassemble tous les termes ``avec une lettre''  dans le
même membre (à gauche par exemple):}

\enskip


\qquad \qquad 7y -3-2y=2y-2y+9 $\gets$ je soustrais 2y aux deux membres

\qquad \qquad 5y - 3 = 9  $\gets$ je réduis chacun des membres de l'équation

\enskip

\textit{2. On rassemble tous les termes constants dans le même membre:}

\enskip

\qquad \qquad 5y-3+3=9+3 $\gets$ j'additionne 3 aux deux membres

\qquad \qquad 5y = 12 $\gets$ je réduis chacun des membres de l'égalité

\enskip

\textit{3. On cherche la valeur de l'inconnue y:}


\enskip

\qquad \qquad $\dfrac{5y}{5}=\dfrac{12}{5}$ $\gets$ je divise chacun des membres
par 5


\qquad \qquad $y=\dfrac{12}{5}$ $\gets$ je réduis chacun des membres de
l'égalité



\enskip

\textit{4. On vérifie que le nombre trouvé soit bien solution:}


\enskip

$7 \times \dfrac{12}{5} - 3 = \dfrac{84}{5}- \dfrac{15}{5}=\dfrac{69}{5}$ 
\quad et \quad $2 \times
\dfrac{12}{5}+9=\dfrac{24}{5}+\dfrac{45}{5}=\dfrac{69}{5}$
\quad donc $y=\dfrac{12}{5}$ est bien solution de l'équation.

\end{minipage}
}


\enskip

\textit{Exercices 1, 2 et 3 p 129 puis exercices 18 et 19 p 136}
\end{document}

