\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=8mm, right=8mm, top=7mm, bottom=7mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} 
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
 
\pagestyle{empty}
\title{\ul{\textbf{Quelques rappels de géométrie}}}

\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Droites parallèles et perpendiculaires}

\begin{tabular}{cc}
\begin{minipage}{105mm}
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Si deux droites sont perpendiculaires à une même droite
  alors elles sont parallèles entre elles.
  
  \bigskip
  
  \bigskip

\bigskip


  
  \item [$\bullet$] Si deux droites sont parallèles à une même droite alors
  elles sont parallèles entre elles.
  
  \bigskip
  
  \bigskip

\bigskip


  
  \item [$\bullet$] Si deux droites sont parallèles alors toute perpendiculaire
  à l'une est perpendiculaire à l'autre.
\end{itemize}
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{75mm}

\end{minipage}
\end{tabular}


\section{Parallélogrammes}

\subsection{Le parallélogramme}

\ul{Définintion}: Un parallélogramme est un quadrilatère dont les côtés 
opposés sont parallèles.


\enskip



\textbf{Propriétés d'un parallélogramme:}

\enskip


$\bullet$ Ses côtés opposés sont parallèles et sont de mêmes longueurs.


 $\bullet$ Ses diagonales ont le même milieu (qui est le centre de
  symétrie).
  
  
 $\bullet$ Ses angles opposés sont égaux et ses angles consécutifs
  sont supplémentaires (la somme fait 180°).

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip




\textbf{Propriétés pour identifier un parallélogramme:}

\enskip



$\bullet$ Par ses côtés: si un quadrilatère a ses côtés opposés
  parallèles alors c'est un parallélogramme.


$\bullet$ Par ses diagonales: si un quadrilatère a ses diagonales qui
  ont le même milieu alors c'est un parallélogramme.


\subsection{Le rectangle}


\textbf{Propriétés d'un rectangle:}

\enskip


$\bullet$ Ses côtés opposés sont parallèles et sont de mêmes longueurs.

$\bullet$ Ses angles sont droits.

 $\bullet$ Ses diagonales ont le même milieu et la même longueur.
  
  
\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip


 
 \textbf{Propriétés pour identifier un rectangle:}

\enskip



$\bullet$ Par ses angles: si un quadrilatère a trois angles droits ou si c'est
un parallélogramme avec un angle droit alors c'est un rectangle.


$\bullet$ Par ses diagonales: si un quadrilatère a ses diagonales qui
  ont le même milieu et sont de même longueur alors c'est un rectangle.
  
  
  \subsection{Le losange}
  
 \textbf{Propriétés d'un losange:}

\enskip


$\bullet$ Ses côtés opposés sont parallèles.

$\bullet$ Tous ses côtés ont même longueur.

$\bullet$ Ses angles opposés sont égaux et ses angles consécutifs
  sont supplémentaires (la somme fait 180°).

 $\bullet$ Ses diagonales ont le même milieu et sont perpendiculaires.
  
  
\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip


 
 \textbf{Propriétés pour identifier un losange:}

\enskip



$\bullet$ Par ses côtés: si un quadrilatère a ses côtés de même longueur ou si
c'est un parallélogramme avec deux côtés consécutifs de même longueur alors
c'est un losange.


$\bullet$ Par ses diagonales: si un quadrilatère a ses diagonales qui
  ont le même milieu et sont perpendiculaires alors c'est un losange.
  
  
  
  \subsection{Le carré}
  
  \textbf{Propriétés d'un carré:}

\enskip


$\bullet$ Ses côtés opposés sont parallèles.

$\bullet$ Tous ses côtés ont même longueur.

$\bullet$ Ses angles sont droits.

 $\bullet$ Ses diagonales ont le même milieu, ont même longueur et sont
 perpendiculaires.
  
  
\bigskip


\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip

\bigskip


\bigskip

\bigskip

 \textbf{Propriétés pour identifier un carré:}

\enskip



$\bullet$ Par ses côtés et ses angles : si un quadrilatère a ses côtés de même
longueur et ses angles droits ou si c'est à la fois un losange et un rectangle
alors c'est un carré.


$\bullet$ Par ses diagonales: si un quadrilatère a ses diagonales qui
  ont le même milieu, la même longueur et sont perpendiculaires alors c'est un
  carré.

\end{document}
