\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=7mm, right=7mm, top=7mm, bottom=7mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}


\pagestyle{empty}

\begin{document}


\begin{center}
\textbf{\Large{Devoir maison 3}}
\end{center}

\medskip

\textit{Devoir à rendre sur feuille grand format petits
carreaux pour le \ul{jeudi 16 décembre 2010}.}

\bigskip


\ul{Exercice 1:} \textit{(5,5 points)}

Recopier et effectuer les calculs suivants en soulignant en vert à chaque étape
le calcul en cours.

\enskip

\textit{Remarque: un résultat donné directement sans les étapes de calculs ne
donnera pas de point.}

\enskip

\begin{tabular}{cc}
\begin{minipage}{9cm}
$A=(-2) \times 5+3+(-4) \times (-2)$

\enskip

$B=-3 \times 7 + (-44) \div (-6+2)$

\enskip

$C=-11+2 \times \big( -3+7 \times 5 \big)$

\end{minipage}
&
\begin{minipage}{9cm}
$D=(-16) \div (-8)+ (-24) \div 4$

\bigskip

\medskip


$E=\dfrac{(-1) \times 2 \times (-3) \times (-4)}{2-2 \times (-5)}$


\end{minipage}
\end{tabular}

\bigskip


\ul{Exercice 2:} \textit{(4 points)}


\begin{enumerate}
  \item Trouver deux nombres relatifs dont le produit est positif et la somme
  est négative. 
  \item Trouver deux nombres relatifs dont le produit est négatif et la somme
  est positive.
  \item Trouver deux nombres relatifs dont le produit et la somme sont positifs.
  \item Trouver deux nombres relatifs dont le produit et le somme sont
  négatifs.
\end{enumerate}

Pour chaque question, vous justifierez votre réponse en effectuant les
calculs (produit et somme des deux nombres trouvés).


\bigskip


\ul{Exercice 3:} \textit{(4 points)}

\begin{enumerate}
  \item Traduire les phrases suivantes par un calcul:
  
  \begin{enumerate}
    \item [a)]Le produit de la somme de -3 et de -5 par la différence de 6 et de
    -8.
    \item [b)]Le quotient de -75 par la différence de 8 et de 14.
   
\end{enumerate}
\item Traduire les expressions mathématiques par des phrases:
\quad a) $25+7 \times (-2)$ \qquad \qquad 
 b) $\dfrac{4-(-6)}{(-3) \times (-2)}$ 

\end{enumerate} 
  
\bigskip



\ul{Exercice 4:} \textit{(2,5 points)}

 Avec les nombres proposés, retrouver le résultat annoncé en respectant
 les consignes suivantes:

$\bullet$ Chaque nombre est utilisé une fois.

$\bullet$ Tous les nombres sont utilisés.

$\bullet$ Toutes les opérations sont autorisées.

\enskip

\begin{center}
-25 \qquad 7 \qquad 10 \qquad -9 \qquad -75
\end{center}

\enskip

Résultat à trouver: 830

\bigskip

\bigskip


\ul{Exercice 5:} \textit{(2 points)}

Nous sommes deux nombres relatifs. Notre somme est -3, notre produit
est -28. Qui sommes-nous? (Ecrivez vos calculs.)

\bigskip


\ul{Exercice 6:} \textit{(2 points)}

a est un nombre positif quelconque. Quel est le signe de l'expression $a^2
\times (-a)^3$? Expliquez votre démarche.

\end{document}
