\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=1cm, right=1cm, top=1cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}


\title{\center{\huge{\textbf{Visite évaluative}}}}
\author{Lopez Coralie}
\date{Lycée Jules Guesde, Classe: $2^{de}5$\\
Le 13 mars 2009}

\begin{document}

\nopagebreak
\maketitle


\ul{Tuteur}: Jean-Pierre Robert \\
\ul{Formateur}: Alain Bronner

\medskip

\begin{tabular}{p{18cm}}

\\
\hline
\end{tabular}


\section{Introduction}

La visite se déroule au lycée Jules Guesde de Montpellier. Dans cet
établissement, je suis professeur stagiaire de mathématiques de la classe
seconde 5 (29 élèves). C'est une classe bavarde mais les
règles de politesse et de savoir vivre sont bien implantées. 


\medskip

En ce qui concerne le niveau de la classe et les orientations, il y a une
moitié de la classe qui est très active et qui est toujours en demande, ils
s'orientent majoritairement vers une filière scientifique ou économique. La
seconde partie est beaucoup plus en difficulté et a accumulé beaucoup de retards depuis
plusieurs années. Sur la fin du trimestre, beaucoup d'élèves ont abandonné
(pour les plus en difficulté) ou se sont reposés sur leurs acquis. Une mise au
point a été faite lors du conseil de classe en début de semaine.
\medskip


La visite se passe dans la salle A101 qui est la salle de mathématiques; elle
est donc équipée d'un rétroprojecteur, d'un vidéoprojecteur (qui sera utilisé
pendant la séance) et d'ordinateurs. Il s'agit d'une heure de cours en classe
entière.



\section{Description de la séance}

\subsection{Objectifs}

Voici le principe général:

Il s'agit d'une séance d'exercices d'entrainement et d'approfondissement sur
les triangles. Le premier porte sur les triangles semblables. C'est le premier
exercice de démonstration dans un problème(les exercices faits précedemment sur
les triangles semblables étaient des exemples illustrant les propriétés de cours) du chapitre fait en classe, 
un autre problème a été donné pour le devoir maison à rendre le lendemain. Le
second porte sur les triangles isométriques. Chaque exercice durera environ
trente minutes. Le deuxième sera terminé en classe le lendemain si le temps vient à manquer.
Les élèves seront régulièrement guidés avant une mise en forme collective. 
\bigskip

Il s'agit pour l'élève d'\textbf{acquérir des automatismes} notamment pour
\textbf{reconnaître des triangles isométriques ou des triangles semblables}.
L'élève note sur une \textbf{figure} les différents codages et essaye de
\textbf{visualiser si cela correspond aux propriétés de cours} et si oui
lesquelles. Il peut dans cette première étape imaginer et/ou voir sur sa figure
les propriétés des différents triangles notamment si ils sont superposables.  Ensuite, une
fois le principe de l'exercice compris, l'objectif suivant est la
\textbf{rédaction}. Il devra démontrer de façon rigoureuse les idées notées au
brouillon.

\bigskip

 \ul{Objectifs en terme de contenu mathématique}: 
  
 \enskip
 
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Apprendre à rédiger
  \item [$\bullet$] Avoir des méthodes de travail et organiser une réflexion
  \item [$\bullet$] Reconnaître des triangles isométriques (en faisant un
  schéma codé)
  \item [$\bullet$]Reconnaître des triangles semblables (en faisant un
  schéma codé)  
  \item [$\bullet$] Reconnaître les sommets homologues de deux triangles
  isométriques ou semblables
  \item [$\bullet$] Appliquer des résultats sur les triangles isométriques et
  semblables
   

\end{itemize}

\bigskip


\ul{Objectifs en terme de fonction didactique}: Il s'agit d'une séance d'une
 heure en classe entière.

\enskip

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Réinvestir ses connaissances antérieures (du collège et du
  chapitre de géométrie du début d'année)
  \item [$\bullet$] Entrainement à la réflexion personnelle et à la rédaction
  \item [$\bullet$] Extraire des ``morceaux de figure'' d'une situation 
 géométrique complexe pour se ramener à une situation plus simple
  \item [$\bullet$] Consolider des connaissances sur le chapitre en cours
  \item [$\bullet$] Visualiser des invariants de géométrie sur Géogébra afin de
  fixer des images mentales aidant à l'apprentissage
  \item [$\bullet$] Réinvestir la logique (notamment avec le ``si et seulement
  si'')
\end{itemize}

\subsection{Informations générales sur la séance}

\subsubsection{La place dans la progresssion}

Nous sommes actuellement sur le chapitre \textit{Triangles isométriques,
triangles semblables}. Nous faisions précemment celui sur \textit{Les fonctions,
généralités} puis nous commencerons celui sur \textit{Fonctions affines,
équations de droites}.

\medskip

Une première séance de module a été faite sur les triangles isométriques: les
élèves avaient à construire plusieurs triangles et devaient en déduire des
conditions pour qu'ils soient superposables. Ensuite, le cours sur les
triangles isométriques et les transformations usuelles a été fait ainsi que
plusieurs exercices d'entrainement et exemples d'applications. Nous avons
enchainé sur les triangles semblables dans une deuxième séance de module, le
but était de reconnaître des triangles de même forme, de définir ``même forme'' et
de décrire les angles dans une configuration de Thalès. Par la suite, nous avons expliqué le début du
cours et abordé des exemples d'applications sur les triangles semblables. Nous
en sommes donc à la septième séance sur les triangles. La suite du cours
(critères pour avoir deux triangles semblables) sera donnée le lendemain ainsi
que les derniers exercices d'entrainement et problèmes sur les triangles semblables (séance de deux heures). Les élèves
doivent produire un devoir maison pour le lendemain. Nous corrigerons le devoir
jeudi 19 mars et les exercices à faire pour ce jour. Le vendredi 20 mars, ils
seront évalués ce qui cloturera ce chapitre. A ceci s'ajoute les séances d'aide
individualisée sur ce thème.



\subsubsection{Les références au programme}

Voici les différentes références au programme de seconde sur le contenu général:

\enskip

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] \textit{``Chercher, trouver des résultats partiels, se
  poser des questions, appliquer des techniques bien comprises [\ldots],
  rédiger au brouillon puis au propre''}
  \item [$\bullet$] \textit{``en seconde, l'usage de logiciel de géométrie est
  indispensable''}
  \item [$\bullet$] Développement de l'argumentation et entraînement à
  la logique
  \item [$\bullet$] \textit{``proposer aux élèves des problèmes utilisant
  pleinement les acquis de connaissances et de méthodes du collège''}
\end{itemize}

\enskip

et celles sur le contenu mathématique spécifique à la séquence:

\enskip

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Reconnaître des triangles isométriques
  \item [$\bullet$] Reconnaître des triangles semblables
  \item [$\bullet$] Proportionnalité et triangles semblables
  \item [$\bullet$] Cas d'isométries des triangles et conséquences
\end{itemize}

\bigskip

Ces exercices s'inscrivent dans la logique des objectifs de troisième sur la
géométrie. Les élèves réinvestissent leur connaissance sur des problèmes de
configurations planes mêlant propriétés vues au collège et au lycée.

\bigskip

Les notions mêmes de triangles semblables seront réinvesties dans le chapitre
\textit{``Similitude plane''} en terminale scientifique spécialité
mathématique. Cependant, la rigueur de la démonstration et l'apprentissage de l'organisation de la pensée mathématique restent des objectifs communs aux différentes filières. 

\enskip

En effet, nous avons dans le programme de première ES:


\textit{``initier les élèves à la pratique d'une démarche scientifique globale, mêlant observation,exercice de l'imagination, questionnement, synthèse, usage de la logique, argumentation et démonstration mathématique''}

\enskip

Dans celui des STG, nous trouvons également: 

\textit{``former les élèves à l'activité scientifique par l'acquisition de
méthodes d'observation, d'analyse critique et de déduction''}. 

\enskip

Enfin, dans
celui des programmes de premières S, la démonstration mathématique et la
rigueur demeure un point clé: 

\textit{``Faire en sorte que les élèves puissent concevoir des démonstrations
dans leur globalité, puis en détailler les différentes étapes a toujours été et
reste un objectif essentiel ``}.
 


\subsubsection{Les pré-requis}

Voici les notions (vues au collège) dont l'élève aura besoin: 

\enskip

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Définition et propriété de la médiatrice d'un segment
  \item [$\bullet$] Définition et propriété de la bissectrice d'un angle
  \item [$\bullet$] Propriété de l'angle inscrit et de l'angle au centre
  \item [$\bullet$] Propriétés des triangles isocèles (droites remarquables)
  \item [$\bullet$] Somme des angles d'un triangle
\end{itemize}

\bigskip

et celles de la classe de seconde:

\enskip

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Définition de triangles semblables
  \item [$\bullet$] Proportionnalité et triangles semblables
  \item [$\bullet$] Définition de triangles isométriques
  \item [$\bullet$] Cas d'isométries des triangles
  \item [$\bullet$] Propriétés des triangles isométriques
  \item [$\bullet$] Notion de logique (si et seulement si)
\end{itemize}

\subsubsection{Le matériel utilisé}

\ul{Marériel élèves}: Cahier de cours et d'exercices, livre et matériel de
géométrie (compas, règle, équerre et rapporteur).

\enskip

\ul{Matériel professeur}: Tableau blanc, Ordinateur et vidéoprojecteur,
Géogébra.

\subsection{Contenu mathématique}

\medskip


\begin{center}
\begin{tabular}{|m{5cm}|m{6cm}|m{6cm}|}
\hline
Types de tâches & Techniques & Eléments théoriques \\
\hline
Reconnaître des triangles semblables & 

\enskip

\begin{itemize}

  \item [$\bullet$] Extraire d'une figure complexe les triangles utilisés (en
  faisant un schéma utilisant seulement les données nécéssaires)
  \item [$\bullet$] Coder la figure 
  \item [$\bullet$] Calculs d'angles
\end{itemize}
& 
\begin{itemize}
 \item [$\bullet$] Définition de triangles semblables
  \item [$\bullet$] Définition bissectrice
  \item [$\bullet$] Propriété de l'angle inscrit et de l'angle au centre
\end{itemize}
\\
\hline
Egalité de rapport des longueurs & Reconnaître les sommets homologues de
triangles semblalbes & Théorème de proportionnalité des côtés \\
\hline
Reconnaître des triangles isométriques & 

\enskip

\begin{itemize}
 
  \item [$\bullet$] Extraire d'une figure complexe les triangles utilisés 
  \item [$\bullet$] Coder la figure
  \item [$\bullet$] Calculs et égalité d'angles
  \item [$\bullet$] Calculs et égalité de longueurs
\end{itemize}
&
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Cas d'isométries des triangles
  \item [$\bullet$] Propriétés des triangles isocèles
  \item [$\bullet$] Définition de la hauteur d'un triangle
\end{itemize}
\\
\hline
Ecrire des égalités d'angles et/ou de longueurs & Reconnaître les sommets
homologues de triangles isométriques & Propriétés des triangles isométriques \\
\hline
Comprendre un énoncé complexe &

\enskip

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Simplifier la figure en faisant un schéma utilisant
  seulement les données nécéssaires
  \item [$\bullet$] Coder la figure et le schéma
  \item [$\bullet$] Réécrire la question
\end{itemize}
& Equivalence logique \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\section{Organisation didactique de la séance}

\subsection{Scénario}




\ul{Phase 1}: \textit{$\approx$ 5 min} Mise en route (consignes pour les
devoirs à rendre le lendemain et pour les copies à corrigées, explication de la
séance). Le professeur parle puis les élèves posent des questions.

\enskip

PREMIER EXERCICE:


\ul{Phase 2}: \textit{$\approx$ 15 min}  Les élèves tracent la figure et
réfléchissent aux différentes questions. Le professeur circule dans les rangs
et répond à quelques questions. Il peut régulièrement, lorsque cela est
nécéssaire faire des intervations rapides au tableau afin de guider les élèves
et de rappeler certaines propriétés. 


\enskip

\ul{Phase 3}: \textit{$\approx$ 15 min} Phase de correction et de mise en
commun. Les réponses données par les élèves sont notées au tableau. Les
différents résultats obtenus seront illustrés par le vidéoprojecteur à l'aide de Géogébra.


\enskip

\textbf{Selon les difficultés rencontrées par les élèves, les phases 2 et 3
peuvent être alternées}: moins de temps est laissé aux élèves puis on corrige la
première question afin que tout le monde puisse faire la seconde et ainsi de
suite.

\enskip

DEUXIEME EXERCICE:


 \ul{Phase 4}: \textit{$\approx$ 5 min} Débat sur le ``si et
seulement si''. Le professeur mène le dialogue, les élèves tentent de reformuler la question.

\enskip

\ul{Phase 5}: \textit{$\approx$ 5 min} Le professeur montre sur géogébra ce
qu'il se passe sur le triangle lorsque les hauteurs sont égales. Les élèves
suivent au tableau. Ils devront utiliser par la suite le même nom de points que
la figure vidéoprojetée.

\enskip

\ul{Phase 6}: \textit{$\approx$ 10 min} Les élèves réfléchissent à l'exercice.
Le professeur circule dans le rang et lorsqu'il le décide corrige l'exercice en
utilisant les réponses des élèves. La correction se fait sous forme de
dialogue. Selon le temps restant, cette correction
sera directement faîte sous forme de débat.
La suite de l'exercice sera fait le lendemain.


\subsection{Prévision des difficultés}

Pour l'exercice 44 p 208:

\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] Pour certains élèves, il est possible que le tracé de la
  figure prenne beaucoup de temps
  \item [$\bullet$] Il est fort probable que les élèves oublient la définition
  d'une médiatrice et s'en tiennent aux propriétés
  \item [$\bullet$] La propriété de l'angle au centre devra être rappelée
  \item [$\bullet$] Trouver les sommets homologues 
  \item [$\bullet$] Une des difficultés de cet exercice reste la complexité de
  la figure: il se peut que les élèves ne réussisent pas à isoler les points
  utilisés parmi tous ceux de la figure.
\end{itemize}

\enskip

Pour l'exercice sur le triangle isocèle:
\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] La principale difficulté reste la compréhension de la
  question (avec le si et seulement si)
  \item [$\bullet$] Il est souvent difficile pour les élèves d'imaginer quels
  sont les triangles isométriques de la figure et lesquels vont servir dans
  notre cas
  \item [$\bullet$] Certains élèves ne savent pas appliquer les propriétés sur
  les cas d'isométries de triangles: la place de l'angle, celle des longueurs.
\end{itemize}
\end{document}
