\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\fbox{Correction du devoir maison 5}
\end{center}

\enskip


\ul{Exercice 1}: 

\begin{enumerate}
  \item L'expression 10x représente la recette de la vente des places en virage.
  
  
  L'expression 15000-x représente le nombre de places en tribune. 
  
  L'expression
  (15000-x)$\times$ 13 représente la recette de la vente des places en tribune.
  
  
  \item Le montant total de la recette est: 10x+(15000-x)$\times$ 13.
  
  
  \item Si x=6500, on a alors: $10 \times 6500+(15000-6500) \times 13=175500$.
  S'il y a 6500 places en virage, le montant total de la recette est 175 500
  euros.
\end{enumerate}

\bigskip


\ul{Exercice 2}: 

\begin{enumerate}
  \item 
  \begin{enumerate}
    \item [a.]Le périmètre de ABCD est: $2\times (a+3) + 2 \times (a+2)$.
  
  Réduisons cette expression: 
 $2\times (a+3) + 2 \times (a+2)=2a+ 2 \times3 +2a+ 2 \times 2=2a+6+2a+4=4a+10$    

\item [b.] Calculons la valeur de cette expression pour a=6: 
  
  $4 \times 6+10=34$. Donc le périmètre de ABCD est 34cm.
    \end{enumerate}
   
  
  \item 
  
  \begin{enumerate}
    \item [a.] L'aire de ABCD est: (a+3)(a+2). Cette expression est factorisée.
    
    \item [b.] Développons et réduisons cette expression:
    
    
   $(a+3)(a+2)=a \times a+ a \times 2+ 3 \times a+ 3 \times
  2=a^2+2a+3a+6=a^2+5a+6$. 
  
   \item [c.] Calculons cette aire pour a=6cm: on remplace a par 6 dans la
   formule de l'aire.
  
  $1^{ere}$ méthode: on utilise l'expression factorisée: $(6+3)(6+2)=9 \times 8
  = 72$
  
  $2^{ieme}$ méthode: on utilise l'expression réduite: 
  $6^2+5 \times 6+6=36+30+6=72$.
  
  Donc l'aire de ABCD est de 72$cm^2$.    
    \end{enumerate}  

 \end{enumerate} 

\bigskip


\ul{Exercice 4}:

\begin{enumerate}
  \item Un croissant coûte y \euro. Un pain au chocolat coûte 0,20 \euro de
  plus qu'un croissant donc un pain au chocolat coûte y+0,20 \euro.
  \item La dépense totale est: 7(y+0,20)+4y.
  \item $7(y+0,20)+4y=7 \times y + 7 \times 0,20 +4y=7y+1,40+4y=11y+1,40$.
  \item On remplace y par 0,80 dans l'expression précédente: $11 \times 0,80
  +1,40=10,2$. Pascal doit payer 10,2 \euro.
\end{enumerate}


\bigskip


\ul{Exercice 5}

\begin{enumerate}
  \item \ul{données}: CAT est un triangle inscrit dans le cercle de diamètre
  [CT].
  
  \ul{propriété}: Si un triangle est inscrit dans un cercle de diamètre l'un de
  ses côtés alors ce triangle est rectangle et admet ce côté pour hypoténuse.
  
  \ul{conclusion}: CAT est un triangle rectangle en A, donc les droites (CA) et
  (AT) sont perpendiculaires.
  
    \item \ul{données}: $(HS) \perp (CA)$ et $(AT) \perp (CA)$
  
  \ul{propriété}: Si deux droites sont perpendiculaires à la même droite alors
  elles sont parallèles entre elles.
  
  \ul{conclusion}:  $(HS) // (AT)$
  
    \item \ul{données}: Dans le triangle CAT, on sait que S est le milieu du
    côté [CT] et que les droites (HS) et (AT) sont parallèles.
  
  \ul{propriété}: Si, dans un triangle, une droite passe par le milieu d'un
  côté et est parallèle à un second côté alors elle passe par le milieu du
  troisième côté.
  
  \ul{conclusion}: H est le milieu de [CA].  
\end{enumerate}

\end{document}
