\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=6mm, right=6mm, top=3mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} 
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
 
\pagestyle{empty}

\title{\ul{\textbf{Statistiques}}}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

 On étudie les notes de deux élèves de $3^{e}$.

\enskip

notes d'Alan: 9 \quad 11 \quad 18 \quad 7 \quad 17 \quad 11 \quad 12
\quad 18


notes de Barbara: 13 \quad 13 \quad 12 \quad 10 \quad 8 \quad 14 \quad
12 \quad 10 \quad 11



\section{Déterminer la médiane d'une série statistique}

\ul{Définition}: Une série statistique étant rangée dans l'ordre croissant, on
appelle \textbf{médiane} la valeur qui partage cette série ordonnée en deux
séries de même effectif. Autrement dit, il y a autant de valeurs inférieures ou
égales à la médiane qu'il y a de valeurs supérieures ou égales à la médiane.


\bigskip


\bigskip


\fbox{
\begin{minipage}{18cm}
\ul{Méthodes:} 

$\bullet$ Dans le cas où l'effectif total est impair, la médiane est la valeur
centrale de la série.

$\bullet$ Dans le cas où l'effectif total est impair, on prend comme médiane la
moyenne des deux valeurs centrales de la série (mais tous les nombres compris
entre ces deux valeurs peuvent convenir).


\end{minipage}
}


\bigskip

\ul{Exemple:}

\begin{enumerate}
  \item [$\bullet$] Pour Barbara, le nombre de notes est impair. Il y a 9 notes
  que l'on range dans l'ordre croissant: 
  
  \begin{center}
  8 \quad 10 \quad 10 \quad 11 \quad 12 \quad 12 \quad 13 \quad 13 \quad 14
  \end{center}


  \bigskip
  
  La note médiane de Barbara est la $5^{e}$ note: 12. Barbara a autant de notes
  inférieures ou égales à 12 que de notes supérieures ou égales à 12.
  
  \enskip
  
  \item[$\bullet$] Pour Alan, le nombre de notes est pair. Il y a 8 notes que
  l'on range dans l'ordre croissant:
  
  
    \begin{center}
  7 \quad 9 \quad 11 \quad 11 \quad 12 \quad 17 \quad 18 \quad 18 
  \end{center}


  \bigskip
  
  La note médiane d'Alan est la moyenne des deux valeurs centrales 11 et
  12: $\dfrac{11+12}{2}=11,5$. Alan a autant de notes inférieures ou égales à
  11,5 que de notes supérieures ou égales à 11,5.
\end{enumerate}



\section{Déterminer l'étendue d'une série statistique}

\ul{Définition}: \textbf{L'étendue} d'une série statistique est la différence
entre la plus grande valeur et la plus petite valeur de la série.

\bigskip

\ul{Exemple}: 

\begin{enumerate}
  \item [$\bullet$] La note maximale d'Alan est 18. Sa note minimale est 7.
  L'étendue de sa série de notes est: 18-7=11.
  \item [$\bullet$] La note maximale de Barbara est 14. Sa note minimale est 8.
  L'étendue de sa série de notes est: 14-8=6.  
\end{enumerate}


Les notes de Barbara sont moins dispersées que celles d'Alan.





\section{Déterminer le premier quartile et le troisième quartile d'une série
statistique}


\ul{Définitions:} 

$\bullet $ Le \textbf{premier quartile} d'une série, noté $Q_1$, est la
plus petite valeur de la série pour laquelle au moins 25 \% (ou un quart) des
valeurs de la série sont inférieures ou égales à $Q_1$.

$\bullet$ Le \textbf{troisième quartile} d'une série, noté $Q_3$, est la
plus petite valeur de la série pour laquelle au moins 75\% (ou trois quarts) des
valeurs de la série sont inférieures ou égales à $Q_3$.


\bigskip

\bigskip



\fbox{
\begin{minipage}{18cm}
\ul{Méthode:} Pour calculer $Q_1$, on calcule 25\% de l'effectif total:

\begin{enumerate}

\item [$\bullet$] Si 25\% de l'effectif total est un nombre entier n, $Q_1$ se
trouve à la $n^{ieme}$ position de la série de valeurs rangées dans l'ordre
croissant.

\item [$\bullet$] Si 25\% de l'effectif total est un nombre décimal d,
$Q_1$ se trouve à la $n^{ieme}$ position de la série de valeurs rangées dans
l'ordre croissant (où n est le plus petit entier supérieur à d).
\end{enumerate}


\enskip

Pour déterminer $Q_3$, on applique la même méthode enn calculant 75\% de
l'effectif total.
\end{minipage}}



\bigskip


\ul{Exemple:} 

\begin{enumerate}
  \item [$\bullet$] Les 8 notes d'Alan sont rangées dans l'ordre croissant: 
  
   \begin{center}
  7 \quad 9 \quad 11 \quad 11 \quad 12 \quad 17 \quad 18 \quad 18 
  \end{center} 

\bigskip
 

25\% de 8: $\dfrac{25}{100} \times 8=2$. Le premier quartile de la série est la
$2^{eme}$ donnée de la série ordonnée.

\enskip


75\% de 8: $\dfrac{75}{100} \times 8=6$. Le troisième quartile de la série est
la $6^{eme}$ donnée de la série ordonnée.

\enskip

$Q_1=9$ et $Q_3=17$


\enskip

\ul{interprétation:} Au moins 25\% des notes d'Alan sont inférieures ou égales
à 9. Au moins 75\% des notes d'Alan sont inférieures ou égales à 17.


 \item [$\bullet$] Les 9 notes de Barbara sont rangées dans l'ordre croissant: 
  
    \begin{center}
  8 \quad 10 \quad 10 \quad 11 \quad 12 \quad 12 \quad 13 \quad 13 \quad 14
  \end{center}   


\bigskip 

25\% de 9: $\dfrac{25}{100} \times 9=2,25$. Le premier quartile de la série est
la $3^{eme}$ donnée de la série ordonnée.

\enskip


75\% de 9: $\dfrac{75}{100} \times 9=6,75$. Le troisième quartile de la série
est la $7^{eme}$ donnée de la série ordonnée.

\enskip

$Q_1=10$ et $Q_3=13$


\enskip

\ul{interprétation:} Au moins 25\% des notes de Barbara sont inférieures ou
égales à 10. Au moins 75\% des notes de Barbara sont inférieures ou égales à 13.
\end{enumerate}


\bigskip

\ul{Remarque}: La moyenne, la médiane et les quartiles sont des caractéristiques
de position, elles renseignent sur la position des valeurs de la série.

L'étendue est une caractéristique de dispersion, elle renseigne
sur la dispersion des données de la série.
\end{document}
