%%This is a very basic article template.
%%There is just one section and two subsections.
\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=1cm, right=1cm, top=1cm, bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
 
\pagestyle{empty}
 
\begin{document} 
\begin{flushright}
 
\ul{Stagiaire obervé:} Florent D'Estève

\end{flushright}
\begin{flushright}
\ul{Formateur:} Alain Croq 
\end{flushright}

\begin{flushleft}
Compte rendu de Lopez Coralie
\end{flushleft}

\section*{\center{Effet miroir}}

La visite s'est déroulé le vendredi 21 novembre à Pignan dans une classe de 6°.

\bigskip
Cette classe est très calme et silencieuse. Florent fait rentrer sa classe dans le calme et le silence est déjà
installé au moment où la classe franchit la porte. J'ai été étonnée d'un tel calme; c'est la différence majeure avec ma
classe de 6° (en pratique accompagnée). Cependant, cette ambiance ``trop calme'' m'a mise mal à l'aise. Je ne tolère
pas le ``bazar'' dans ma classe, et je n'obtiens jamais un tel silence, mais j'aime bien entendre les élèves discuter et
travailler ensemble. Il me semble que c'est plus profitable pour chacun d'entre eux de pouvoir partager et débattre de
leur connaissance mathématique. Le risque,  en effet, et j'en suis totalement consciente, est que certains ne parlent
pas de mathématiques.  Même si cela ne peut pas être totalement évité, on peut modérer en circulant dans les rangs et
en recadrant les élèves. En conclusion sur ce point, cela ne me dérange pas de travailler avec un bruit de fond modéré.

\bigskip
Il m'est souvent reproché de vouloir trop répondre aux questions des élèves. A l'inverse, Florent n'entendait pas les
différentes questions et remarques de ses élèves. Il me semble dommage de fermer les débats mathématiques aux élèves car
c'est dans ces moments de discussion que l'apprentissage se fait le mieux. Il
est vrai que répondre à toutes les questions n'est pas toujours judicieux et a un coût, et j'essaye d'y remédier petit à petit.  En effet, il
faut pouvoir arriver aux objectifs de la scéance. Cependant, à être dans
l'excès, je préfère en faire trop que pas assez et je reste persuadée que c'est
dans ces moments que l'apprentissage se construit et que la confiance
professeur/élève s'établie.

\bigskip

Enfin, j'ai trouvé bien la façon qu'il avait de signaler à ses élèves qu'ils ne
levaient pas le doigt pour parler, simplement par un geste. Quel professeur n'a
pas ce type de problèmes pour la prise de parole? En ce qui me concerne, c'est
une chose que je répète régulièrement mais j'écoute tout de même l'élève qui
parle!! Peut-être que si je ne leur répondais pas tout comme le fait Florent,
ils prendraient conscience de l'importance de lever le doigt. Je vais essayer
de rectifier ce point dans ma classe.
\end{document}
