\documentclass[10pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}
 
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center} 
\fbox{Correction du devoir maison 2}
\end{center}


\ul{Exercice 1}:

\begin{enumerate}
  \item A'B'C'D' est une réduction de ABCD de coefficient 0,4. 
  
  $A'B'=0,4 AB=0,4 \times 12=4,8$ cm \qquad et \qquad $E'C'=0,4 EC=0,4 \times
  4=1,6$ cm
  
  $\widehat{E'B'C'}=\widehat{EBC}=30$° car les mesures d'angles sont conservées
  par réduction.
  

  
  \item $Aire_{ABCD}=Base \times hauteur=12 \times 4=48cm^2$
  
 
  
  \item A'B'C'D' est une réduction de ABCD de coefficient 0,4 donc
  $Aire_{A'B'C'D'}=0,4^2 \times Aire_{ABCD}$ .
  
  $Aire_{A'B'C'D'}=0,4^2 \times 48=7,68 cm^2$.
\end{enumerate}

\enskip

\ul{Exercice 2}:

  \enskip
  
 $A=\dfrac{2}{3} \div \dfrac{5}{6}- \dfrac{2}{5}= \dfrac{2}{3}
\times
\dfrac{6}{5}-\dfrac{2}{5}=\dfrac{12}{15}-\dfrac{2}{5}=
\dfrac{12\div 3}{15 \div 3}-\dfrac{2}{5}=\dfrac{4}{5}-\dfrac{2}{5}=\dfrac{2}{5}$

  \enskip
  
  $B=
  \dfrac{21 \times 16}{12} \times \dfrac{10^{-3} \times 10^7}{10^2}=\dfrac{7
  \times 3 \times 4 \times 4}{4 \times 3} \times
  \dfrac{10^{-3+7}}{10^2}=28 \times \dfrac{10^4}{10^2}=28 \times 10^{4-2}=28
  \times 10^2=2,8 \times 10^3$
  
  
\enskip 

\ul{Exercice 3}:

\enskip

\begin{tabular}{cc}
\begin{minipage}{12cm}
\scriptsize{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
distance (en m) & 33 & 36 & 37 & 38 & 39 & 40 & 41 & 43 & 44 & 45 & 46 & 47 &
48 \\
\hline
effectifs & 1 & 2 &1 & 2 &  2 & 3 & 3 & 2 & 4 & 1 & 2 & 1 & 1  \\
\hline
\end{tabular}}


effectif total: 25


\end{minipage}
&
\begin{minipage}{7cm}



\qquad Calcul de la moyenne: 

\qquad $M=\dfrac{1033}{25}\approx 41,32$m

\end{minipage}
\end{tabular}

\begin{enumerate}
  \item [3.] La 13e donnée de la série ordonnée est: 41. La médiane de cette
  série est 41m. Il y a autant d'athlètes qui ont lancé à 41m ou moins que d'athlètes qui
  ont lancé à 41m ou plus.
  \item [4.] 25 \% de 25: 6,25. La 7e valeur de la série ordonnée est 39.
  $Q_1=39$. Au moins 25 \% des sportifs ont un lancer inférieur ou égal à 39m.
  
  75 \% de 25: 18,75. La 19e valeur de la série ordonnée est 44.
  $Q_3=39$. Au moins 75 \% des sportifs ont un lancer inférieur ou égal à 44m. 
\end{enumerate}

\enskip


\ul{Exercice 4} :

\begin{enumerate}
  \item effectif total: 5000
  \item 500+700+1900=3100 \quad $\dfrac{3100}{5000}\times 100=62$ \quad 62\%
  des gousses peuvent être conditionnées.
  \item Longueur moyenne des gousses: $\dfrac{12\times 500+ 15 \times
  700 + 17 \times 1900 + 22 \times 1100 + 23 \times 800}{5000}=18,28$
  
  La longueur moyenne des gousses est 18,28 cm (qui est supérieur à 16,5cm).
  
  62\% des gousses ont une taille inférieure ou égale à 17cm (question
  précédente). Donc il n'y a pas plus de la moitié des gousses ayant une taille
  supérieure ou égale à 17,5cm.
  
  Une des conditions n'étant pas respectée, le producteur ne peut pas être
  récompensé.
\end{enumerate}


\enskip

\ul{Exercice 5} :


\begin{enumerate}
  \item ABCDEF est un hexagone régulier donc $\widehat{COD}=\dfrac{360}{6}=60$°.
  D'où $\widehat{COE}=2 \times \widehat{COD} = 2 \times 60= 120$°.

  \item $\widehat{CAE}$ est un angle au centre qui intercepte l'arc CE.
  $\widehat{COE}$ est un angle au centre interceptant le même angle. 
  
  D'après la propriété: ``Dans un cercle, la mesure d'un angle inscrit est égale
  à la moitié de celle d'un angle au centre interceptant le même arc'', on
  conclut que $\widehat{CAE}=\widehat{COE} \div 2=120 \div 2= 60$°.
  
  \item OAB est un triangle isocèle (car OA=OB). L'angle $\widehat{AOB}$ mesure
  60° donc OAB est un triangle équilatéral. 
  
  On a donc OA=AB=BO.
  
  Périmètre de l'hexagone: 192 m. Donc OA=AB=$192 \div 6=32$m.
  
  \item Comme OAB est un triangle équilatéral, on en déduit que la hauteur [AH]
  est aussi une bissectrice, une médiatrice et une médiane de ce triangle. Donc
  $BH=AB \div 2= 16$m.
  
  Le triangle OHB est rectangle en H. OH=32 m et BH=16 m. D'après le théorème de
  Pythagore, on a: $OB^2=HO^2+HB^2$
  
  $32^2=HO^2+16^2$ 
  
  $1024=HO^2+256$ \qquad donc $HO^2=1024-256=768$
  
  OH est une mesure positive donc $OH=\sqrt{768}\approx 27,71$m.
  
  \item $Aire_{OBA}=\dfrac{OH \times AB}{2}=\dfrac{27,71 \times 32}{2}=443,36
  m^2$
  
  \item $Aire_{ABCDEF}= 6 \times Aire_{OBA}= 6 \times 443,36=2660,16 m^2$
\end{enumerate}


\end{document}
