\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=5mm, right=5mm, top=5mm, bottom=5mm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{eurosym}
 \usepackage{variations}
\usepackage{tabvar}

\pagestyle{empty}
\begin{document}


\begin{center}
\fbox{Correction du contrôle 6 (sujet 1)}
\end{center}


\ul{Exercice 1}:

\begin{enumerate}
  \item $7 \times (-4)-6=-28-6=-34$ \quad et \quad $15-3 \times
  (-4)=15-(-12)15+12=27$
  
  $-34 \neq 27$ donc -4 n'est pas solution de l'équation 7y-6=15-3y
  \item $4 \times 5-21=20-21=-1$ donc 5 est solution de l'équation 4t-21=-1
\end{enumerate}


\bigskip

\ul{Exercice 2}:
 

\begin{tabular}{lll}
$u-7=-10$ \qquad \qquad & \qquad \qquad \qquad \qquad $2z=-21$ \qquad \qquad &
\qquad \qquad \qquad  $-3a+5=23$ \\

$u-7+7=-10+7$ & \qquad \qquad \qquad \qquad $(2\times
z )\div 2=-21 \div 2$ & \qquad \qquad \qquad  $-3a+5-5=23-5$ \\

$u=-3$ & \qquad \qquad \qquad \qquad $z=-10,5$ & \qquad \qquad \qquad
 $-3a=18$  \\

 \quad & \quad & \qquad \qquad \qquad  $(-3 \times
 a) \div (-3)=18 \div (-3)$ \\
 
  &   &\qquad \qquad \qquad  $a=-6$ \\
 

\end{tabular}

\enskip


 Vérification: $-3-7=-10$ \quad  \qquad \quad $2 \times (-10,5)=-21$ \quad
 \qquad \quad \qquad  $-3 \times (-6)+5=23$
 
\bigskip

\ul{Exercice 3}: Le triangle DEF est rectangle en E. On a donc:
 $cos\widehat{EDF}=\dfrac{ED}{DF}$.
 On remplace par les valeurs numériques: $cos(26)=\dfrac{5}{DF}$ \qquad soit
 $DF=5 \div cos(26) \approx 5,6 cm$.
 
 
 \bigskip

\ul{Exercice 4}: 

\begin{enumerate}
  \item  Le triangle GHI est rectangle en H. On a donc:
 $cos\widehat{IGH}=\dfrac{GH}{GI}$.
 On remplace par les valeurs numériques: $cos(61)=\dfrac{GH}{6,4}$ soit
 $GH=6,4 \times cos(61) \approx 3,10m$. 
 \item 
 
 \enskip
 
 
 \begin{tabular}{ccc}
       \begin{minipage}{8cm}
  Méthode 1: Avec Pythagore
  
  \enskip
  
  
  Le triangle GHI est rectangle en H. D'après le théorème de Pythagore, on a:
  
  
  $GI^2=GH^2+HI^2$    
  
  $6,4^2=3,1^2+HI^2$ 
  
  $40,96=9,61+ HI^2$
  
  
  $HI^2=40,96-9,61=31,35$
  
  \enskip
  
  Donc $HI=\sqrt{31,35} \approx 5,6m$.
  
       \end{minipage}
&
\qquad \qquad 
&
 \begin{minipage}{8cm}
 Méthode 2: Avec cosinus
 
 
 \enskip
 
 
 $\widehat {GIH}=180-90-61=29$°
 
 
 \enskip
 
  Le triangle GHI est rectangle en H. On a donc:
 $cos\widehat{GIH}=\dfrac{IH}{GI}$.
 
 
 On remplace: $cos(29)=\dfrac{HI}{6,4}$
 
  soit
 $IH=6,4 \times cos(29) \approx 5,6m$. 
      
       \end{minipage}
       \end{tabular}
\end{enumerate}

\bigskip

\ul{Exercice 5}:

\begin{enumerate}
  \item Le triangle KLM est rectangle en K. On a donc:
 $cos\widehat{KLM}=\dfrac{KL}{LM}$. 
 
 
 On remplace: $cos\widehat{KLM}=\dfrac{6}{11}$
   \qquad soit
 $\widehat{KLM}= arccos(\dfrac{6}{11})  \approx 57$°
 \item $\widehat{KML}=180-90-57=33$°
\end{enumerate}


\bigskip

\ul{Exercice 5}: Voir correction contrôle 4

\begin{enumerate}
  \item Théorème de Pythagore dans le triangle ADC 
  \item Théorème de Thalès dans le triangle ACB
  \item Réciproque de Pythagore dans le triangle ACB
  \item Le triangle ABC est rectangle en C. On a donc:
 $cos\widehat{ABC}=\dfrac{BC}{AB}$. 
 
 
 On remplace: $cos\widehat{ABC}=\dfrac{6}{10}$
 \qquad  soit
 $\widehat{ABC}= arccos(\dfrac{6}{10})  \approx 53$°  
 \item Les droites (MN) et (BC) sont parallèles et les angles $\widehat{ABC}$
 et $\widehat{AMN}$ sont correspondants 
 
 donc $\widehat{ABC}=\widehat{AMN}=53$°
\end{enumerate}



\pagebreak



\begin{center}
\fbox{Correction du contrôle 6 (sujet 2)}
\end{center}


\ul{Exercice 1}:

\begin{enumerate}
  \item $8 \times (-3)-4=-24-4=-28$ \quad et \quad $12-7 \times
  (-3)=12-(-21)=12+21=33$
  
  $-28 \neq 33$ donc -3 n'est pas solution de l'équation 8b-4=12-7b
  \item $5 \times 6-31=30-31=-1$ donc 6 est solution de l'équation 5y-31=-1
\end{enumerate}


\bigskip

\ul{Exercice 2}:


\begin{tabular}{lll}
$t-8=-12$ \qquad \qquad & \qquad \qquad \qquad \qquad $4u=-10$ \qquad \qquad &
\qquad \qquad \qquad $-2a+7=21$ \\

$t-8+8=-12+8$ & \qquad \qquad \qquad \qquad $(4 \times
u )\div 4=-10 \div 4$ & \qquad \qquad \qquad  $-2a+7-7=21-7$ \\

$t=-4$ & \qquad \qquad \qquad \qquad $u=-2,5$ & \qquad  \qquad
\qquad $-2a=14$  \\

 \quad & \quad & \qquad \qquad \qquad $(-2 \times
 a) \div (-2)=14 \div (-2)$ \\
 
  &   &\qquad \qquad \qquad  $a=-7$ \\
 

\end{tabular}

\enskip


 Vérification: $-4-8=-12$ \quad  \qquad \quad $4 \times (-2,5)=-10$ \quad
 \qquad \quad \qquad \qquad $-2 \times (-7)+7=21$
 
\bigskip

\ul{Exercice 3}: Le triangle NOP est rectangle en O. On a donc:
 $cos\widehat{NPO}=\dfrac{OP}{PN}$.
 On remplace par les valeurs numériques: $cos(42)=\dfrac{6}{PN}$  \qquad soit
 $PN=6 \div cos(42) \approx 8,1 cm$.
 
 
 \bigskip

\ul{Exercice 4}: 

\begin{enumerate}
  \item  Le triangle RST est rectangle en S. On a donc:
 $cos\widehat{RTS}=\dfrac{TS}{TR}$.
 On remplace par les valeurs numériques: $cos(61)=\dfrac{ST}{8,3}$ soit
 $ST=8,3 \times cos(61) \approx 4,02m$. 
 \item 
 
 \enskip
 
 
 \begin{tabular}{ccc}
       \begin{minipage}{8cm}
  Méthode 1: Avec Pythagore
  
  \enskip
  
  
  Le triangle RST est rectangle en S. D'après le théorème de Pythagore, on a:
  
  
  $RT^2=SR^2+ST^2$    
  
  $8,3^2=SR^2+4,02^2$ 
  
  $68,89=SR^2+ 16,1604$
  
  
  $SR^2=68,89-16,1604=52,7296$
  
  \enskip
  
  Donc $SR=\sqrt{52,7296} \approx 7,26m$.
  
       \end{minipage}
&
\qquad \qquad 
&
 \begin{minipage}{8cm}
 Méthode 2: Avec cosinus
 
 
 \enskip
 
 
 $\widehat {TRS}=180-90-61=29$°
 
 
 \enskip
 
  Le triangle TRS est rectangle en S. On a donc:
 $cos\widehat{TRS}=\dfrac{RS}{RT}$.
 
 
 On remplace: $cos(29)=\dfrac{RS}{8,3}$
 
  soit
 $RS=8,3 \times cos(29) \approx 7,26m$. 
      
       \end{minipage}
       \end{tabular}
\end{enumerate}

\bigskip

\ul{Exercice 5}:

\begin{enumerate}
  \item Le triangle KLM est rectangle en K. On a donc:
 $cos\widehat{KLM}=\dfrac{KL}{LM}$. 
 
 
 On remplace: $cos\widehat{KLM}=\dfrac{6}{11}$
   \qquad soit
 $\widehat{KLM}= arccos(\dfrac{6}{11})  \approx 57$°
 \item $\widehat{KML}=180-90-57=33$°
\end{enumerate}


\bigskip

\ul{Exercice 5}: Voir correction contrôle 4

\begin{enumerate}
  \item Théorème de Pythagore dans le triangle ADC 
  \item Théorème de Thalès dans le triangle ACB
  \item Réciproque de Pythagore dans le triangle ACB
  \item Le triangle ABC est rectangle en C. On a donc:
 $cos\widehat{ABC}=\dfrac{BC}{AB}$. 
 
 
 On remplace: $cos\widehat{ABC}=\dfrac{6}{10}$
 \qquad  soit
 $\widehat{ABC}= arccos(\dfrac{6}{10})  \approx 53$ ° 
 \item Les droites (MN) et (BC) sont parallèles et les angles $\widehat{ABC}$
 et $\widehat{AMN}$ sont correspondants 
 
 donc $\widehat{ABC}=\widehat{AMN}=53$°
\end{enumerate}
\end{document}
