\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=1cm]{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\pagestyle{empty}
\begin{document}


\begin{flushleft}
LOPEZ CORALIE\\
75 avenue du pont Trinquat\\
résidence Le Gauguin\\
bât A1, app 95\\
34 070 MONTPELLIER\\
\end{flushleft}

\begin{flushright}
Montpellier, le 02 octobre 2008
\end{flushright}

\begin{flushleft}
Tel: 06.78.33.35.53\\
Mel: coralie.lopez@gmail.com
\end{flushleft}

\bigskip
\begin{flushleft}
\textbf{Objet:} Lettre de motivation pour un stage au Burkina
Faso
\end{flushleft}


\bigskip
\bigskip
 \quad \quad Madame, Monsieur



\bigskip
Je souhaite faire un stage au Burkina Faso durant ma formation pour les
raisons suivantes:
\begin{itemize}
  \item l'ouverture culturelle sur un pays
  \item l'enrichissement professionnel par l'approche de pratiques et de
  structures d'enseignements différentes.
\end{itemize}


\bigskip
Je désire partir en Afrique car d'un point de vue culturel c'est un
continent que j'affectionne particulièrement. Je n'y suis jamais allé et m'y
rendre dans le cadre professionnel me permettrait de m'imprégner de cette
culture autrement que par le tourisme.

\bigskip
De façon plus spécifique, je souhaite partir au Burkina Faso pour découvrir son
système éducatif et ses méthodes pédagogiques. J'aimerais observer la gestion
d'une classe à gros effectifs dans un pays où les moyens donnés à
l'enseignement sont moindres. Je souhaiterais pouvoir répondre à certaines
questions notamment: 
\begin{itemize}
  \item Quelle est la place de l'élève dans la composante classe?
  \item Quelle importance a le travail personnel?
  \item Quel type d'évaluation est mis en place?
  \item En mathématiques plus spécifiquement, comment enseigne-t-on, par
  exemple la géométrie avec peu de matériel et les fonctions sans calculatrice graphique?  
\end{itemize}
   Ce stage est l'occasion appropriée pour satisfaire ce désir d'étudier
le fonctionnement burkinabé.

\bigskip
Dans l'attente d'une réponse favorable, veuillez agréer Madame, Monsieur
l'expression de mes salutations distinguées.


\bigskip
\center{Coralie Lopez}

\end{document}
